% 第一章：复数、复平面与扩充复平面

\chapter{复数、复平面与扩充复平面}

\begin{wulibj}[本章导读]
初学复变函数时，容易觉得真正重要的内容都在后面的复积分和留数定理，复数本身只是一个简短的预备章节。其实恰好相反：后面的方法几乎都建立在这一章对复数几何结构的理解上。

复数与实数的差别，不只是多引进一个满足 $i^2=-1$ 的符号这么简单。更重要的是，它把代数运算与平面几何紧密地联系在了一起。一个复数既可以看成一个数，也可以看成复平面上的一点，还可以看成从原点出发的向量。于是大小、方向、旋转、伸缩都能放到同一幅图景里来理解。正因为这样，复数特别适合描述振动、波动、相位，以及后面复分析中的各种局部变换。

本章我们要完成三件事：
\begin{enumerate}
    \item 建立复数的基本概念，回答``为什么要引入复数''，并掌握代数形式下的基本运算；
    \item 建立复平面直观，理解模、辐角、共轭复数以及乘法的几何意义；
    \item 初步认识扩充复平面、无穷远点与复球面，为后面的级数展开和留数理论作准备。
\end{enumerate}

读这一章时要始终记住：这里建立的一整套基本工具，后面会反复用到。第二章讨论极限、连续与导数时，会直接用到这里的复平面观点；后面研究洛朗展开和留数时，又会不断回到无穷远点与扩充复平面的视角；而本章反复强调的``乘法对应旋转与伸缩''，也会在解析函数导数的局部几何意义里再次出现。
\end{wulibj}

\section{复数的引入与代数基础}

\begin{wulibj}[为什么要引入复数]
复数是数系扩张的自然延续：像 $x^2+1=0$ 这样的方程在实数范围内没有解，所以要把数的范围再扩充一步。

这一节先回答``为什么要引入复数''，再介绍最基本的概念与术语——复数的定义、实部与虚部、复数相等以及四则运算。
\end{wulibj}

\subsection{从方程无解到数系扩张}

我们先从一个非常简单的问题开始：
\begin{equation}
    x^2+1=0
\end{equation}
这个方程在实数范围内没有解。原因很简单：任何实数的平方都不可能等于 $-1$。

但数学的发展经常就是这样开始的：当旧的数系里某些方程没有解时，人们就会问，能不能把数的范围再扩充一点，使这些方程也能统一处理？从自然数到整数，减法变得普遍有意义；从整数到有理数，除法也是如此；从有理数到实数，是为了处理长度、极限和无理量；从实数到复数，则是为了让 $x^2+1=0$ 这类方程有解。

\begin{tishi}[数系扩张的动机]
数系的扩张不是``随便发明新对象''，而是解决实际问题时自然出现的。每一次扩张，都让原来做不到的事情变得可以做，让零散的现象获得统一解释。复数正是这样进入数学和物理视野的。
\end{tishi}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\resizebox{0.94\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[
    stage/.style={
        rectangle,
        rounded corners=4pt,
        draw=mainblue!82!black,
        top color=mainblue!11,
        bottom color=white,
        line width=0.8pt,
        text width=1.4cm,
        minimum height=1.1cm,
        align=center,
        font=\small
    },
    stage c/.style={
        rectangle,
        rounded corners=4pt,
        draw=physicsbrown!82!black,
        top color=physicsbrown!11,
        bottom color=white,
        line width=0.9pt,
        text width=1.4cm,
        minimum height=1.1cm,
        align=center,
        font=\small\bfseries
    },
    arrow/.style={-{Stealth[length=2.6mm,width=1.8mm]}, line width=0.98pt, draw=black!66},
    why/.style={font=\footnotesize, text=figbrown, align=center, fill=white, inner sep=1pt}
]
\node[stage] (N) at (0,0) {$\mathbb{N}$\\自然数};
\node[stage] (Z) at (2.7,0) {$\mathbb{Z}$\\整数};
\node[stage] (Q) at (5.4,0) {$\mathbb{Q}$\\有理数};
\node[stage] (R) at (8.5,0) {$\mathbb{R}$\\实数};
\node[stage c] (C) at (12.35,0) {$\mathbb{C}$\\复数};

\draw[arrow] (N) -- (Z) node[midway, above=4pt, why] {减法};
\draw[arrow] (Z) -- (Q) node[midway, above=4pt, why] {除法};
\draw[arrow] (Q) -- (R) node[midway, above=4pt, why] {长度与\\极限};
\draw[arrow] (R) -- (C) node[midway, above=4pt, why] {方程求解};
\end{tikzpicture}%
}
\caption{数系扩张的主线}
\label{fig:number-system-expansion}
\end{figure}

从图 \ref{fig:number-system-expansion} 可以看出，复数确实是数系扩张的自然延续。

\subsection{虚数单位与复数的定义}

\begin{dingliyi}{虚数单位}{}
引入一个新的数 $\mathrm{i}$，规定
\begin{equation}
    \mathrm{i}^2=-1.
\end{equation}
这个数称为\textbf{虚数单位}（imaginary unit）。
\end{dingliyi}

引入 $\mathrm{i}$ 后，方程
\begin{equation}
    x^2+1=0
\end{equation}
就有了两个解：
\begin{equation}
    x=\pm \mathrm{i}.
\end{equation}

\begin{dingliyi}{复数}{}
\textbf{复数}（complex number）是指形如
\begin{equation}\label{eq:complex-algebraic}
    z=x+\mathrm{i}y,\qquad x,y\in\mathbb{R},
\end{equation}
的数。其中
\begin{equation}
    x=\operatorname{Re}z,\qquad y=\operatorname{Im}z
\end{equation}
分别称为复数 $z$ 的\textbf{实部}（real part）和\textbf{虚部}（imaginary part）。
\end{dingliyi}

式 \eqref{eq:complex-algebraic} 称为复数的\textbf{代数形式}（algebraic form）。
全体复数组成的集合通常记作 $\mathbb{C}$。

\begin{zhu}{}{}
这里的虚部是实数 $y$，不是 $\mathrm{i}y$。例如，若
\[
z=3-2\mathrm{i},
\]
那么它的实部是 $3$，虚部是 $-2$。
\end{zhu}

要特别注意：引入复数以后，实数并没有消失。特别地，当 $y=0$ 时，
\[
z=x+\mathrm{i}0=x.
\]
这说明每个实数都能看成虚部为 $0$ 的复数，因此实数集 $\mathbb{R}$ 可以自然看成复数集 $\mathbb{C}$ 的子集。


\subsection{复数相等与基本分类}

两个复数相等，当且仅当它们的实部和虚部分别相等。也就是说，
\begin{equation}
    x_1+\mathrm{i}y_1=x_2+\mathrm{i}y_2
    \Longleftrightarrow
    \begin{cases}
        x_1=x_2,\\
        y_1=y_2.
    \end{cases}
\end{equation}

\begin{lizi}{由复数相等求参数}{}
若
\begin{equation}
    (2a-1)+\mathrm{i}(a+b)=3+2\mathrm{i},
\end{equation}
求 $a,b$。

\begin{jie}
两个复数相等要求实部和虚部分别相等，即
\[
2a-1=3,\qquad a+b=2.
\]
所以
\[
a=2,\qquad b=0.
\]
\end{jie}
\end{lizi}


根据实部和虚部是否为零，复数可以作如下分类：
\begin{itemize}
\item 若 $y=0$，则 $z=x$，称为实数（real number）；
\item 若 $x=0$，则 $z=\mathrm{i}y$，称为纯虚数（pure imaginary number）；
	\item 若 $x=y=0$，则得到零复数 $0$；
	\item 若 $x\neq 0$ 且 $y\neq 0$，则称为一般复数。
\end{itemize}

\begin{zhu}{}{}
关于``纯虚数''是否包含 $0$，不同教材的约定并不完全相同。有的教材把纯虚数限定为 $y\neq 0$，因而 $0$ 不算纯虚数；本书约定凡 $x=0$ 的复数都称为纯虚数，因此 $0$ 既是实数，也是纯虚数。下一节引入复平面后，这种约定的几何意义就更清楚了。
\end{zhu}

\begin{lizi}{判断复数的类型}{}
判断下列各数属于哪一类复数：
\[
z_1=5,\qquad z_2=-3\mathrm{i},\qquad z_3=2+\mathrm{i},\qquad z_4=0.
\]

\begin{jie}
\[
z_1=5
\]
的虚部为 $0$，所以它是实数；
\[
z_2=-3\mathrm{i}
\]
的实部为 $0$，所以它是纯虚数；
\[
z_3=2+\mathrm{i}
\]
的实部和虚部都不为零，所以它是一般复数；
\[
z_4=0
\]
既是实数，也是纯虚数。
\end{jie}
\end{lizi}

\subsection{复数的四则运算}

前面我们已经知道，复数可以写成代数形式 $z=x+\mathrm{i}y$。但仅仅会写出表达式还不够。这里有一个基本原则：\textbf{每次运算结束后，都要把结果整理成标准形式 $x+\mathrm{i}y$}，这样才能看清实部和虚部，便于后面的讨论。

设有两个复数，分别为
\[
z_1=x_1+\mathrm{i}y_1,\qquad z_2=x_2+\mathrm{i}y_2.
\]

\noindent\textbf{加法}（addition）与\textbf{减法}（subtraction）的规则很简单：对应的实部相加或相减，对应的虚部相加或相减，因此
\begin{align}
    z_1+z_2&=(x_1+x_2)+\mathrm{i}(y_1+y_2),\label{eq:complex-addition-algebraic}\\
    z_1-z_2&=(x_1-x_2)+\mathrm{i}(y_1-y_2).\label{eq:complex-subtraction-algebraic}
\end{align}

\Needspace{10\baselineskip}
\begin{lizi}{复数的加法与减法}{}
计算
\[
\begin{aligned}
    &(2+3\mathrm{i})+(-1+4\mathrm{i}),\\
    &(2+3\mathrm{i})-(-1+4\mathrm{i}).
\end{aligned}
\]

\begin{jie}
分别对实部、虚部做运算即可：
\begin{align*}
    (2+3\mathrm{i})+(-1+4\mathrm{i})
    &=(2-1)+\mathrm{i}(3+4)=1+7\mathrm{i},\\
    (2+3\mathrm{i})-(-1+4\mathrm{i})
    &=(2+1)+\mathrm{i}(3-4)=3-\mathrm{i}.
\end{align*}
\end{jie}
\end{lizi}

\medskip
\noindent\textbf{乘法}（multiplication）要小心一些。它不能简单地理解为``实部乘实部，虚部乘虚部''，而必须按照多项式乘法的展开规则来做，并在最后用 $\mathrm{i}^2=-1$ 化简：
\begin{align*}
    z_1z_2
    &=(x_1+\mathrm{i}y_1)(x_2+\mathrm{i}y_2)\\
    &=x_1x_2+\mathrm{i}x_1y_2+\mathrm{i}x_2y_1+\mathrm{i}^2y_1y_2\\
    &=(x_1x_2-y_1y_2)+\mathrm{i}(x_1y_2+x_2y_1).
\end{align*}
因此
\begin{equation}\label{eq:complex-multiplication-algebraic}
    z_1z_2=(x_1x_2-y_1y_2)+\mathrm{i}(x_1y_2+x_2y_1).
\end{equation}

\Needspace{10\baselineskip}
\begin{lizi}{复数的乘法}{}
计算
\[
(2+3\mathrm{i})(1-2\mathrm{i}).
\]

\begin{jie}
\begin{align*}
    (2+3\mathrm{i})(1-2\mathrm{i})
    &=2-4\mathrm{i}+3\mathrm{i}-6\mathrm{i}^2
    =2-\mathrm{i}+6
    =8-\mathrm{i}.
\end{align*}
\end{jie}
\end{lizi}

\medskip
\noindent\textbf{除法}（division）则需要多处理一步。若 $z_2\neq 0$，我们想把
\[
\frac{z_1}{z_2}=\frac{x_1+\mathrm{i}y_1}{x_2+\mathrm{i}y_2}
\]
整理成标准形式，但分母里有 $\mathrm{i}$，难以直接看出实部和虚部。注意要先把分母变成实数。为此，我们把分子、分母同时乘以
\[
x_2-\mathrm{i}y_2.
\]
这个量以后会正式称为 $z_2$ 的共轭复数。于是
\begin{align*}
    \frac{z_1}{z_2}
    &=\frac{(x_1+\mathrm{i}y_1)(x_2-\mathrm{i}y_2)}{(x_2+\mathrm{i}y_2)(x_2-\mathrm{i}y_2)}.
\end{align*}
先看分母：
\begin{align*}
    (x_2+\mathrm{i}y_2)(x_2-\mathrm{i}y_2)
    &=x_2^2-(\mathrm{i}y_2)^2=x_2^2+y_2^2.
\end{align*}
再看分子：
\begin{align*}
    (x_1+\mathrm{i}y_1)(x_2-\mathrm{i}y_2)
    =(x_1x_2+y_1y_2)+\mathrm{i}(x_2y_1-x_1y_2).
\end{align*}
所以
\begin{equation}\label{eq:complex-division-algebraic}
    \frac{z_1}{z_2}
    =\frac{(x_1x_2+y_1y_2)+\mathrm{i}(x_2y_1-x_1y_2)}{x_2^2+y_2^2}.
\end{equation}

\Needspace{11\baselineskip}
\begin{lizi}{复数的除法}{}
计算
\[
\frac{2+3\mathrm{i}}{1-2\mathrm{i}}.
\]

\begin{jie}
为了把分母化成实数，我们把分子和分母同乘 $1+2\mathrm{i}$：
\begin{align*}
    \frac{2+3\mathrm{i}}{1-2\mathrm{i}}
    &=\frac{(2+3\mathrm{i})(1+2\mathrm{i})}{(1-2\mathrm{i})(1+2\mathrm{i})}\\
    &=\frac{2+4\mathrm{i}+3\mathrm{i}+6\mathrm{i}^2}{1+4}
    =\frac{-4+7\mathrm{i}}{5}
    =-\frac{4}{5}+\frac{7}{5}\mathrm{i}.
\end{align*}
\end{jie}
\end{lizi}

\Needspace{12\baselineskip}
\begin{jinshi}[乘法与除法最容易错的地方]
\begin{itemize}
    \item 不要把乘法误写成``实部乘实部，虚部乘虚部''，因为展开后一定会出现交叉项。
    \item 不要把除法误写成
    \[
        \frac{x_1+\mathrm{i}y_1}{x_2+\mathrm{i}y_2}
        =\frac{x_1}{x_2}+\mathrm{i}\frac{y_1}{y_2}.
    \]
    复数除法绝不是把实部、虚部分别相除。
    \item 每一步算完后，都要重新整理成 $x+\mathrm{i}y$ 的形式。
\end{itemize}
\end{jinshi}

\subsection{复数运算的基本运算律}

复数的加法与乘法同样满足实数中熟悉的基本运算律：交换律、结合律和分配律，因此后面做代数化简时，许多熟悉的操作仍然成立。

\begin{dingli}{复数加法与乘法的基本运算律}{}
对任意复数 $z_1,z_2,z_3$，都有下列运算律：
\begin{align}
    \text{交换律：}\quad
    & z_1+z_2=z_2+z_1, \label{eq:complex-add-commutative}\\
    & z_1z_2=z_2z_1, \label{eq:complex-mul-commutative}\\[4pt]
    \text{结合律：}\quad
    & (z_1+z_2)+z_3=z_1+(z_2+z_3), \label{eq:complex-add-associative}\\
    & (z_1z_2)z_3=z_1(z_2z_3), \label{eq:complex-mul-associative}\\[4pt]
    \text{分配律：}\quad
    & z_1(z_2+z_3)=z_1z_2+z_1z_3, \label{eq:complex-left-distributive}\\
    & (z_1+z_2)z_3=z_1z_3+z_2z_3. \label{eq:complex-right-distributive}
\end{align}
\end{dingli}

\begin{proof}
设
\[
z_k=x_k+\mathrm{i}y_k,\qquad x_k,y_k\in\mathbb{R},\qquad k=1,2,3.
\]

先证加法交换律：
\begin{align*}
    z_1+z_2
    &=(x_1+x_2)+\mathrm{i}(y_1+y_2)\\
    &=(x_2+x_1)+\mathrm{i}(y_2+y_1)\\
    &=z_2+z_1.
\end{align*}

\noindent 再证乘法交换律：
\begin{align*}
    z_1z_2
    &=(x_1x_2-y_1y_2)+\mathrm{i}(x_1y_2+x_2y_1)\\
    &=(x_2x_1-y_2y_1)+\mathrm{i}(x_2y_1+x_1y_2)\\
    &=z_2z_1.
\end{align*}

\noindent\textbf{2. 结合律}

先证加法结合律：
\begin{align*}
    (z_1+z_2)+z_3
    &=[(x_1+x_2)+\mathrm{i}(y_1+y_2)]+(x_3+\mathrm{i}y_3)\\
    &=(x_1+x_2+x_3)+\mathrm{i}(y_1+y_2+y_3),
\end{align*}
而
\begin{align*}
    z_1+(z_2+z_3)
    &=(x_1+\mathrm{i}y_1)+[(x_2+x_3)+\mathrm{i}(y_2+y_3)]\\
    &=(x_1+x_2+x_3)+\mathrm{i}(y_1+y_2+y_3).
\end{align*}
因此
\[
    (z_1+z_2)+z_3=z_1+(z_2+z_3).
\]

\noindent 再证乘法结合律：

先算 $z_1z_2$：
\[
z_1z_2=(x_1x_2-y_1y_2)+\mathrm{i}(x_1y_2+x_2y_1).
\]
于是
\begin{align*}
    (z_1z_2)z_3
    &=[(x_1x_2-y_1y_2)+\mathrm{i}(x_1y_2+x_2y_1)](x_3+\mathrm{i}y_3)\\
    &=[(x_1x_2-y_1y_2)x_3-(x_1y_2+x_2y_1)y_3]\\
    &\quad+\mathrm{i}[(x_1x_2-y_1y_2)y_3+(x_1y_2+x_2y_1)x_3]\\
    &=(x_1x_2x_3-y_1y_2x_3-x_1y_2y_3-x_2y_1y_3)\\
    &\quad+\mathrm{i}(x_1x_2y_3-y_1y_2y_3+x_1y_2x_3+x_2y_1x_3).
\end{align*}

再算 $z_2z_3$：
\[
z_2z_3=(x_2x_3-y_2y_3)+\mathrm{i}(x_2y_3+x_3y_2).
\]
于是
\begin{align*}
    z_1(z_2z_3)
    &=(x_1+\mathrm{i}y_1)[(x_2x_3-y_2y_3)+\mathrm{i}(x_2y_3+x_3y_2)]\\
    &=[x_1(x_2x_3-y_2y_3)-y_1(x_2y_3+x_3y_2)]\\
    &\quad+\mathrm{i}[x_1(x_2y_3+x_3y_2)+y_1(x_2x_3-y_2y_3)]\\
    &=(x_1x_2x_3-x_1y_2y_3-y_1x_2y_3-y_1x_3y_2)\\
    &\quad+\mathrm{i}(x_1x_2y_3+x_1x_3y_2+y_1x_2x_3-y_1y_2y_3).
\end{align*}

从而
\[
    (z_1z_2)z_3=z_1(z_2z_3).
\]

\noindent\textbf{3. 分配律}

先证左分配律：
\begin{align*}
    z_1(z_2+z_3)
    &=(x_1+\mathrm{i}y_1)[(x_2+x_3)+\mathrm{i}(y_2+y_3)]\\
    &=[x_1(x_2+x_3)-y_1(y_2+y_3)]\\
    &\quad+\mathrm{i}[x_1(y_2+y_3)+y_1(x_2+x_3)]\\
    &=(x_1x_2-y_1y_2)+(x_1x_3-y_1y_3)\\
    &\quad+\mathrm{i}(x_1y_2+x_2y_1)+\mathrm{i}(x_1y_3+x_3y_1)\\
    &=z_1z_2+z_1z_3.
\end{align*}

再证右分配律：
\[
\begin{aligned}
    (z_1+z_2)z_3
    &=z_3(z_1+z_2)=z_3z_1+z_3z_2=z_1z_3+z_2z_3.
\end{aligned}
\]
这里第一步和第三步用了乘法交换律，第二步用了左分配律。
\end{proof}

\begin{zhu}{}{}
这里之所以只讨论加法和乘法的交换律、结合律与分配律，是因为减法和除法并不是独立的基本运算：减去 $z_2$ 可以看作加上它的相反数，除以 $z_2$（$z_2\neq 0$）可以看作乘上它的倒数。不过要注意，减法和除法本身一般\textbf{不满足}交换律和结合律。例如，
\[
1-\mathrm{i}\neq \mathrm{i}-1,\qquad (1-\mathrm{i})-1\neq 1-(\mathrm{i}-1),
\]
\[
\frac{1+\mathrm{i}}{1-\mathrm{i}}\neq \frac{1-\mathrm{i}}{1+\mathrm{i}},\qquad \left(\frac{1}{1+\mathrm{i}}\right)\Big/2\neq \frac{1}{(1+\mathrm{i})/2}.
\]
\end{zhu}

\begin{tishi}[复数运算的化简原则]
以后只要表达式里涉及复数的加法、乘法以及由它们派生出来的减法、除法，就可以像实数那样放心地展开括号、合并同类项、提取公因式。当然，前提仍然是每一步运算都要合法，例如做除法时分母不能为零。
\end{tishi}

\subsection{复数发展小史（选读）}

\begin{tishi}[阅读定位]
这一小节是选读内容，不必死记人名和年份，抓住主线即可：\textbf{先是具体问题促使人们引入复数，随后运算规则逐步建立，接着几何意义得到澄清，最后复数成为更广泛数学理论和物理应用的基础。}
\end{tishi}

上一小节已经提到复数在物理中的作用；这里暂时把视线拉回历史，是为了回答另一个同样重要的问题：这样一个今天看来自然的对象，当初究竟是怎样一步步被人接受的？

对今天的我们来说，复数已经熟悉到几乎理所当然：只要写成
\[
z=x+\mathrm{i}y
\]
就可以继续往下讨论了。但在历史上，复数并不是一开始就被人们广泛认可的。许多数学家曾长期追问：像 $\sqrt{-1}$ 这样的对象，到底算不算``真正的数''？了解这段历史，不单是为了记几个年代，更是为了回答一个学习中的真实问题——一个起初看起来如此陌生的对象，为什么最后会成为数学和物理中的重要工具？

复数并非人们预先设计好的工具，而是在求解三次方程的过程中逐步显现出来的。16 世纪，德尔费罗（del Ferro）、塔塔利亚（Tartaglia）和卡尔达诺（Cardano）先后研究三次方程的求法。奇怪的是，有些方程明明最后有实数解，按照求根公式计算时，中间步骤却会出现负数开方。这说明原有的实数系统已经不够用了。

一个著名的例子是方程
\[
x^3=15x+4.
\]
这个方程有明显的实数解 $x=4$，但按照卡尔达诺公式，中间却会出现
\[
x=\sqrt[3]{2+\sqrt{-121}}+\sqrt[3]{2-\sqrt{-121}}.
\]
这件事在当时非常令人困惑：\textbf{一个实数答案，为什么要经过负数开方这样的中间步骤才能写出来？} 今天看来，这恰恰说明复数并非无关紧要的人为设计，而是代数运算向更大数系扩张时自然出现的。

\begin{tishi}[卡尔达诺公式的学习定位]
这里写出三次方程的例子，不是要求你现在会推导卡尔达诺公式，而是说明复数最早出现时，计算本身无法绕开它。
\end{tishi}

真正向前迈出关键一步的人，是邦贝利（Bombelli）。他在 1572 年出版的著作中，尝试把这些含有 $\sqrt{-1}$ 的表达式当作新对象来处理，并按照普通代数规则去运算。更重要的是，他发现这样做不但没有引起混乱，反而能算出正确结果。换句话说，人们还没完全理解复数时，它就已经表现出稳定而可靠的运算规律。很多数学对象往往是先会算，后理解——先发现运算规则稳定可靠，再逐步理解其深层意义。

不过，在很长一段时间里，人们对复数仍然抱有疑虑。笛卡尔（Descartes）在 17 世纪提出了``虚数''这个名称，这个名字本身就带有几分不信任的意味。后来，欧拉（Euler）推广了虚数单位 $\mathrm{i}$ 的记号，使运算表达更加简洁；再后来，韦塞尔（Wessel）、阿甘德（Argand）和高斯（Gauss）逐步明确了复数的几何表示：复数 $x+\mathrm{i}y$ 可以与平面上的点 $(x,y)$ 一一对应。到了这一步，复数才不再只是代数式中的``特殊符号''，而成为一个既有代数意义、又有几何意义的数学对象。

\begin{figure}[htbp]
\centering
\resizebox{0.95\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[x=0.84cm,y=1cm]
    \draw[mp axis] (0.2,0) -- (15.6,0) node[mp label, right] {时间};

    \fill[figblue] (0.9,0) circle (2.3pt);
    \draw[mp helper] (0.9,0) -- (0.9,1.35);
    \node[mp card, mp small, text width=2.45cm, anchor=south] at (0.9,1.48)
        {{\bfseries 1545}\\卡尔达诺发表\\三次方程公式};

    \fill[figblue] (3.7,0) circle (2.3pt);
    \draw[mp helper] (3.7,0) -- (3.7,-1.45);
    \node[mp card, mp small, text width=2.75cm, anchor=north] at (3.7,-1.58)
        {{\bfseries 1572}\\邦贝利系统整理\\复数运算规则};

    \fill[figblue] (6.6,0) circle (2.3pt);
    \draw[mp helper] (6.6,0) -- (6.6,1.35);
    \node[mp card, mp small, text width=2.45cm, anchor=south] at (6.6,1.48)
        {{\bfseries 1637}\\笛卡尔提出\\``虚数''名称};

    \fill[figblue] (9.5,0) circle (2.3pt);
    \draw[mp helper] (9.5,0) -- (9.5,-1.45);
    \node[mp card, mp small, text width=2.65cm, anchor=north] at (9.5,-1.58)
        {{\bfseries 18 世纪}\\欧拉推广\\$\mathrm{i}$ 的记号};

    \fill[figblue] (12.4,0) circle (2.3pt);
    \draw[mp helper] (12.4,0) -- (12.4,1.35);
    \node[mp card, mp small, text width=2.85cm, anchor=south] at (12.4,1.48)
        {{\bfseries 1799--1806}\\韦塞尔、阿甘德\\推进几何表示};

    \fill[figblue] (14.6,0) circle (2.3pt);
    \draw[mp helper] (14.6,0) -- (14.6,-1.45);
    \node[mp card, mp small, text width=3.05cm, anchor=north] at (14.6,-1.58)
        {{\bfseries 19 世纪}\\高斯、柯西、黎曼\\推动理论成熟与应用};
\end{tikzpicture}%
}
\caption{复数发展的历史线索（示意，不按时间比例）}
\label{fig:complex-history-timeline}
\end{figure}

复数真正成为现代数学中的核心工具，要到 19 世纪复变函数论建立之后。柯西（Cauchy）把复积分、解析函数等内容系统化，黎曼（Riemann）进一步发展了复函数的几何观点。到了这时，复数已经不再只是``为了让某些方程有解''而引入的辅助工具，而是整个理论赖以展开的基础工具。也正因为如此，它后来才能自然地进入波动、振动、量子力学等数学物理问题中。

\section{复数的几何表示：复平面、模、辐角与共轭复数}

\begin{wulibj}[为什么要把复数放到平面上]
把复数放到平面上，会让它的几何意义立刻显现。一个复数对应平面上的一个点，复数的运算也就变成了平面上的几何变换。
\end{wulibj}

\subsection{复平面与点表示、向量表示}

我们用平面上的点 $(x,y)$ 来表示复数
\[
z=x+\mathrm{i}y.
\]
从几何上看，我们也可以把 $\mathbb{C}$ 看成由这些点构成的平面。
这个平面称为\textbf{复平面}（complex plane），横轴称为\textbf{实轴}（real axis），纵轴称为\textbf{虚轴}（imaginary axis）。

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1.16]
    \draw[mp axis] (-0.7,0) -- (4.4,0) node[mp label, right] {$\mathrm{Re}$};
    \draw[mp axis] (0,-0.7) -- (0,3.5) node[mp label, above] {$\mathrm{Im}$};
    \coordinate (Z) at (3,2);
    \fill[mp area blue] (0,0) -- (3,0) -- (Z) -- cycle;
    \draw[mp helper] (Z) -- (3,0);
    \draw[mp helper] (Z) -- (0,2);
    \draw[mp vector] (0,0) -- (Z);
    \node[mp point] at (Z) {};
    \node[mp label, above right] at (Z) {$z=x+\mathrm{i}y$};
    \node[mp label, below] at (3,0) {$x$};
    \node[mp label, left] at (0,2) {$y$};
    \node[mp label, below left] at (0,0) {$O$};
\end{tikzpicture}
\caption{复数的点表示与向量表示}
\label{fig:complex-plane-basic}
\end{figure}

在复平面中，一个复数可以有两种等价的看法：
\begin{itemize}
    \item 把它看成点 $(x,y)$；
    \item 把它看成从原点 $O$ 指向该点的向量 $\overrightarrow{Oz}$。
\end{itemize}

这样一来，每个复数 $z=x+\mathrm{i}y$ 都唯一对应平面上的一点 $(x,y)$；反过来，平面上每一点 $(x,y)$ 也唯一对应复数 $x+\mathrm{i}y$。因此，复数与复平面上的点建立了一一对应。

再进一步，把复数看成从原点出发的向量以后，复数的加法与减法就分别对应向量的加法与减法。特别地，复数加法满足熟悉的平行四边形法则；等到后面讨论复数运算的几何意义时，我们会专门把这一点画出来。

现在回头看前面按实部和虚部是否为零所作的分类，这一分类的几何意义就十分清晰了：实数落在实轴上，纯虚数落在虚轴上，而一般复数对应那些不在坐标轴上的点。复数 $0$ 对应坐标原点，它位于实轴和虚轴的交点；在本书的约定下，$0$ 既是实数，也是纯虚数。

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1.12]
    \draw[mp axis] (-3.6,0) -- (3.9,0) node[mp label, right] {$\mathrm{Re}$};
    \draw[mp axis] (0,-3.2) -- (0,3.4) node[mp label, above] {$\mathrm{Im}$};

    \fill[mp area blue] (-3.2,-0.14) rectangle (3.2,0.14);
    \fill[mp area teal] (-0.14,-2.9) rectangle (0.14,2.9);
    \draw[figblue, line width=1.15pt] (-3.2,0) -- (3.2,0);
    \draw[figteal, line width=1.15pt, dash pattern=on 3.2pt off 2.0pt] (0,-2.9) -- (0,2.9);

    \coordinate (Z) at (2.1,1.55);
    \node[mp point c] at (Z) {};
    \node[mp label, above right, text=figpurple] at (Z) {$x+\mathrm{i}y$};

    \node[mp label, text=figblue] at (2.25,-0.42) {实数：$y=0$};
    \node[mp label, text=figteal, rotate=90] at (-0.42,2.0) {纯虚数：$x=0$};
    \node[mp small, text=figpurple, align=center] at (-2.1,1.7) {一般复数\\$x\neq 0,\ y\neq 0$};
    \node[mp label, below left] at (0,0) {$0$};
    \node[mp small, text=black!46, align=center] at (-2.25,-1.95) {不在坐标轴上的点\\都对应一般复数};
\end{tikzpicture}
\caption{复数的基本分类}
\label{fig:complex-classification-plane}
\end{figure}

\begin{zhu}{}{}
以后遇到位置关系时，我们常把复数看成点；遇到加法、减法、旋转和伸缩时，我们常把复数看成向量。
\end{zhu}

\subsection{复数的模与平面距离}

\begin{dingliyi}{复数的模}{}
设
\[
z=x+\mathrm{i}y,
\]
则复数 $z$ 的\textbf{模}（modulus）定义为
\begin{equation}
    |z|=\sqrt{x^2+y^2}.
\end{equation}
\end{dingliyi}

我们可以把复数的模和实数的绝对值联系起来：复数的模，本质上是实数中``到原点的距离''从数轴推广到复平面的结果。当虚部为零时，$z=x$，于是
\[
|z|=\sqrt{x^2}=|x|,
\]
这说明复数求模在实数轴上就退化成熟悉的绝对值。

几何上，$|z|$ 表示复平面上点 $z$ 到原点的距离，也表示向量 $\overrightarrow{Oz}$ 的长度。
更一般地，若 $z_1,z_2$ 是两个复数，那么
\begin{equation}
    |z_1-z_2|
\end{equation}
表示复平面上点 $z_1$ 与点 $z_2$ 之间的距离。

\begin{lizi}{模与距离}{}
设
\[
z_1=1+2\mathrm{i},\qquad z_2=4+\mathrm{i}.
\]
求 $|z_1|$ 与 $|z_1-z_2|$。

\begin{jie}
先求模：
\[
|z_1|=\sqrt{1^2+2^2}=\sqrt{5}.
\]

再求两点距离：
\[
z_1-z_2=(1+2\mathrm{i})-(4+\mathrm{i})=-3+\mathrm{i},
\]
所以
\[
|z_1-z_2|=\sqrt{(-3)^2+1^2}=\sqrt{10}.
\]
因此
\[
|z_1|=\sqrt{5},\qquad |z_1-z_2|=\sqrt{10}.
\]
\end{jie}
\end{lizi}

\subsection{共轭复数及其几何意义}

前面我们已经知道，复数写成
\[
z=x+\mathrm{i}y
\]
时，实部和虚部总是成对出现。在许多场合，我们希望找到一个与 $z$ 配对的复数：保持相同的实部，却把虚部反向。这样实部、虚部、模平方以及后面会遇到的相位，都能写得更整齐。这个与 $z$ 配对的复数，就是共轭复数。

\begin{dingliyi}{共轭复数}{}
设
\[
z=x+\mathrm{i}y,
\]
则
\begin{equation}
    \bar z=x-\mathrm{i}y
\end{equation}
称为 $z$ 的\textbf{共轭复数}（complex conjugate），有时也记作 $z^*$。
\end{dingliyi}

从代数上看，共轭的操作很简单：\textbf{实部不变，虚部变号。} 几何上，它对应把复平面上的点关于实轴作对称。

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1.14]
    \draw[mp axis] (-0.7,0) -- (4.2,0) node[mp label, right] {$\mathrm{Re}$};
    \draw[mp axis] (0,-2.8) -- (0,2.8) node[mp label, above] {$\mathrm{Im}$};
    \coordinate (Z) at (2.8,1.8);
    \coordinate (ZB) at (2.8,-1.8);
    \draw[mp helper] (Z) -- (ZB);
    \draw[mp helper] (Z) -- (2.8,0);
    \draw[mp helper] (ZB) -- (2.8,0);
    \draw[mp vector] (0,0) -- (Z);
    \draw[mp vector d] (0,0) -- (ZB);
    \node[mp point] at (Z) {};
    \node[mp point d] at (ZB) {};
    \node[mp label, above right] at (Z) {$z=x+\mathrm{i}y$};
    \node[mp label, below right] at (ZB) {$\bar z=x-\mathrm{i}y$};
    \node[mp label, below left] at (0,0) {$O$};
\end{tikzpicture}
\caption{共轭复数关于实轴的对称}
\label{fig:complex-conjugate}
\end{figure}

\begin{dingli}{共轭与模的基本关系}{}
对任意复数 $z$，有
\begin{equation}
    z\bar z=|z|^2,\qquad \overline{\bar z}=z,\qquad |\bar z|=|z|.
\end{equation}
此外，
\begin{equation}
    z+\bar z=2\operatorname{Re}z,\qquad
    z-\bar z=2\mathrm{i}\operatorname{Im}z,
\end{equation}
从而
\begin{equation}
    \operatorname{Re}z=\frac{z+\bar z}{2},\qquad
    \operatorname{Im}z=\frac{z-\bar z}{2\mathrm{i}}.
\end{equation}
\end{dingli}

\begin{proof}
设
\[
z=x+\mathrm{i}y,
\]
则
\[
\bar z=x-\mathrm{i}y.
\]
于是
\[
z\bar z=(x+\mathrm{i}y)(x-\mathrm{i}y)=x^2+y^2=|z|^2.
\]

再由定义直接得到
\[
\overline{\bar z}=x+\mathrm{i}y=z.
\]

另外，
\[
|\bar z|=\sqrt{x^2+(-y)^2}=\sqrt{x^2+y^2}=|z|.
\]

最后，
\[
z+\bar z=(x+\mathrm{i}y)+(x-\mathrm{i}y)=2x,
\]
所以
\[
\operatorname{Re}z=x=\frac{z+\bar z}{2}.
\]
同理，
\[
z-\bar z=(x+\mathrm{i}y)-(x-\mathrm{i}y)=2\mathrm{i}y,
\]
因此
\[
\operatorname{Im}z=y=\frac{z-\bar z}{2\mathrm{i}}.
\]
\end{proof}

\begin{dingli}{共轭的基本运算规律}{}
对任意复数 $z_1,z_2$，都有
\begin{equation}
    \overline{z_1+z_2}=\bar z_1+\bar z_2,\qquad
    \overline{z_1-z_2}=\bar z_1-\bar z_2,
\end{equation}
\begin{equation}
    \overline{z_1z_2}=\bar z_1\,\bar z_2.
\end{equation}
若 $z_2\neq 0$，则还有
\begin{equation}
    \overline{\left(\frac{z_1}{z_2}\right)}=\frac{\bar z_1}{\bar z_2}.
\end{equation}
\end{dingli}

\begin{proof}
设
\[
z_1=a+\mathrm{i}b,\qquad z_2=c+\mathrm{i}d.
\]
则
\[
\bar z_1=a-\mathrm{i}b,\qquad \bar z_2=c-\mathrm{i}d.
\]

先看加法：
\begin{align*}
    \overline{z_1+z_2}
    &=\overline{(a+\mathrm{i}b)+(c+\mathrm{i}d)} \\
    &=\overline{(a+c)+\mathrm{i}(b+d)} \\
    &=(a+c)-\mathrm{i}(b+d) \\
    &=(a-\mathrm{i}b)+(c-\mathrm{i}d) \\
    &=\bar z_1+\bar z_2.
\end{align*}

再看减法：
\begin{align*}
    \overline{z_1-z_2}
    &=\overline{(a+\mathrm{i}b)-(c+\mathrm{i}d)} \\
    &=\overline{(a-c)+\mathrm{i}(b-d)} \\
    &=(a-c)-\mathrm{i}(b-d) \\
    &=(a-\mathrm{i}b)-(c-\mathrm{i}d) \\
    &=\bar z_1-\bar z_2.
\end{align*}

下面重点看乘法：
\begin{align*}
    \overline{z_1z_2}
    &=\overline{(a+\mathrm{i}b)(c+\mathrm{i}d)} \\
    &=\overline{(ac-bd)+\mathrm{i}(ad+bc)} \\
    &=(ac-bd)-\mathrm{i}(ad+bc).
\end{align*}
另一方面，
\begin{align*}
    \bar z_1\,\bar z_2
    &=(a-\mathrm{i}b)(c-\mathrm{i}d) \\
    &=(ac-bd)-\mathrm{i}(ad+bc).
\end{align*}
因此
\[
\overline{z_1z_2}=\bar z_1\,\bar z_2.
\]

再看商。由前面复数除法的公式，
\[
\frac{z_1}{z_2}=\frac{z_1 \bar z_2}{z_2 \bar z_2}=\frac{z_1\bar z_2}{|z_2|^2}.
\]
因为 $|z_2|^2$ 是实数，所以
\[
\overline{\left(\frac{z_1}{z_2}\right)}
=\frac{\overline{z_1\bar z_2}}{|z_2|^2}
=\frac{\bar z_1 z_2}{\bar z_2 z_2}
=\frac{\bar z_1}{\bar z_2}.
\]
这就证明了商的共轭公式。
\end{proof}

\begin{lizi}{用共轭提取信息}{}
设复数 $z$ 满足
\[
z+\bar z=4,\qquad z\bar z=13,\qquad \operatorname{Im}z>0.
\]
求 $z$。

\begin{jie}
这类条件看起来没有直接写出 $z=x+\mathrm{i}y$，但它们恰好可以借助共轭把实部和虚部的信息提取出来。

设
\[
z=x+\mathrm{i}y,
\]
则
\[
\bar z=x-\mathrm{i}y.
\]

由
\[
z+\bar z=4
\]
得
\[
2x=4,
\]
所以
\[
x=2.
\]

再由
\[
z\bar z=13
\]
得
\[
|z|^2=x^2+y^2=13.
\]
代入 $x=2$，得
\[
4+y^2=13,
\]
所以
\[
y^2=9.
\]
因此
\[
y=\pm 3.
\]

又因为 $\operatorname{Im}z>0$，所以 $y>0$，从而
\[
y=3.
\]

故
\[
z=2+3\mathrm{i}.
\]
\end{jie}
\end{lizi}

\begin{tishi}[共轭的记忆法与适用范围]
对于只由实数和 $\mathrm{i}$ 组成的表达式，共轭常可理解为：\textbf{把其中的 $\mathrm{i}$ 换成 $-\mathrm{i}$。} 这个记忆方法很方便，但要注意它的适用范围。

如果式子里还含有别的复数符号，那么这些符号本身也要一并取共轭。例如
\[
\overline{(1+\mathrm{i})w}=(1-\mathrm{i})\bar w,
\]
而不是
\[
(1-\mathrm{i})w.
\]
所以，``把 $\mathrm{i}$ 变号''更适合当作记忆法；起作用的是整个表达式的共轭运算。
\end{tishi}

\subsection{三角不等式与反三角不等式}

前面已经知道，模既表示向量的长度，也表示两点之间的距离。所以关于模的不等式，往往都能从图上直接看出来。本节先看三角不等式，再由它推出反三角不等式。

\begin{dingli}{三角不等式（triangle inequality）}{}
对任意复数 $z_1,z_2$，都有
\begin{equation}\label{eq:triangle-inequality}
    |z_1+z_2|\le |z_1|+|z_2|.
\end{equation}
\end{dingli}

图 \ref{fig:triangle-geometry} 把三角不等式与反三角不等式放在一起：左图对应三角不等式，右图对应反三角不等式。我们先看三角不等式。

\begin{figure}[htbp]
\centering
\resizebox{0.96\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[scale=1.02]
    \begin{scope}
        \draw[mp thin axis] (-0.7,0) -- (4.5,0) node[mp label, right] {$\mathrm{Re}$};
        \draw[mp thin axis] (0,-0.7) -- (0,3.6) node[mp label, above] {$\mathrm{Im}$};
        \coordinate (O) at (0,0);
        \coordinate (A) at (2.5,0.8);
        \coordinate (B) at (3.2,2.45);
        \fill[mp area purple] (O) -- (A) -- (B) -- cycle;
        \draw[mp helper] (O) -- (A) -- (B) -- cycle;
        \draw[mp vector] (O) -- (A);
        \draw[mp vector b] (A) -- (B);
        \draw[mp vector c] (O) -- (B);
        \node[mp point] at (A) {};
        \node[mp point c] at (B) {};
        \node[mp label, below left] at (O) {$O$};
        \node[mp label, below right] at (A) {$A$};
        \node[mp label, above right] at (B) {$B$};
        \node[mp small, text=figblue, rotate=25] at ($(O)!0.5!(A)+(0.32,-0.1)$) {$z_1$};
        \node[mp small, text=figteal, rotate=80] at ($(A)!0.52!(B)+(0.16,-0.18)$) {$z_2$};
        \node[mp small, text=figpurple, rotate=37] at ($(O)!0.5!(B)+(0.0,0.3)$) {$z_1+z_2$};
        \node[mp small] at (1.7,-0.95) {$|z_1+z_2|\le |z_1|+|z_2|$};
    \end{scope}

    \begin{scope}[xshift=7.2cm]
        \draw[mp thin axis] (-0.7,0) -- (4.5,0) node[mp label, right] {$\mathrm{Re}$};
        \draw[mp thin axis] (0,-0.7) -- (0,3.6) node[mp label, above] {$\mathrm{Im}$};
        \coordinate (O2) at (0,0);
        \coordinate (P) at (3.1,1.0);
        \coordinate (Q) at (1.35,2.45);
        \fill[mp area purple] (O2) -- (P) -- (Q) -- cycle;
        \draw[mp helper] (O2) -- (P) -- (Q) -- cycle;
        \draw[mp vector] (O2) -- (P);
        \draw[mp vector b] (O2) -- (Q);
        \draw[mp vector d] (Q) -- (P);
        \node[mp point] at (P) {};
        \node[mp point b] at (Q) {};
        \node[mp label, below left] at (O2) {$O$};
        \node[mp label, below right] at (P) {$P$};
        \node[mp label, above left] at (Q) {$Q$};
        \node[mp small, text=figblue, rotate=28] at ($(O2)!0.5!(P)+(0.08,-0.22)$) {$z_1$};
        \node[mp small, text=figteal, rotate=80] at ($(O2)!0.58!(Q)+(-0.16,0.04)$) {$z_2$};
        \node[mp small, text=figred, rotate=-38] at ($(Q)!0.54!(P)+(0.14,0.16)$) {$z_1-z_2$};
        \node[mp small] at (1.7,-0.95) {$\bigl||z_1|-|z_2|\bigr|\le |z_1-z_2|$};
    \end{scope}
\end{tikzpicture}%
}
\caption{三角不等式与反三角不等式}
\label{fig:triangle-geometry}
\end{figure}

左图中，$\overrightarrow{OA}=z_1$，$\overrightarrow{AB}=z_2$，因此
\[
\overrightarrow{OB}=\overrightarrow{OA}+\overrightarrow{AB}=z_1+z_2.
\]
三角形 $OAB$ 的三条边长分别是 $|z_1|,|z_2|,|z_1+z_2|$。所以三角不等式说的是：直接从 $O$ 到 $B$，路程不超过先到 $A$ 再到 $B$。放到三角形里看，这就是``任意一边的长度不超过另外两边长度之和''。下面给出代数证明。为了少碰根号，我们先比较两边的平方。

\begin{proof}
设
\[
z_1=x_1+\mathrm{i}y_1,\qquad z_2=x_2+\mathrm{i}y_2.
\]
先把左边平方展开：
\[
\begin{aligned}
|z_1+z_2|^2
&=(x_1+x_2)^2+(y_1+y_2)^2\\
&=x_1^2+x_2^2+y_1^2+y_2^2+2(x_1x_2+y_1y_2)\\
&=|z_1|^2+|z_2|^2+2(x_1x_2+y_1y_2).
\end{aligned}
\]

要证明 $|z_1+z_2|^2\le (|z_1|+|z_2|)^2$，比较展开式可知，关键在于证明
\[
x_1x_2+y_1y_2\le |z_1||z_2|.
\]
为此，我们考察差式 $(x_1^2+y_1^2)(x_2^2+y_2^2)-(x_1x_2+y_1y_2)^2$：若能证明它非负，结论就成立了。注意到
\begin{align*}
    &(x_1^2+y_1^2)(x_2^2+y_2^2)-(x_1x_2+y_1y_2)^2 \\
    &=x_1^2x_2^2+x_1^2y_2^2+y_1^2x_2^2+y_1^2y_2^2-\left(x_1^2x_2^2+2x_1x_2y_1y_2+y_1^2y_2^2\right) \\
    &=x_1^2y_2^2-2x_1x_2y_1y_2+x_2^2y_1^2 \\
    &=(x_1y_2-x_2y_1)^2\ge 0.
\end{align*}
因此
\[
(x_1x_2+y_1y_2)^2\le (x_1^2+y_1^2)(x_2^2+y_2^2)=|z_1|^2|z_2|^2.
\]
进而
\[
x_1x_2+y_1y_2\le |z_1||z_2|.
\]

把这个不等式代回 $|z_1+z_2|^2$ 的展开式得到
\[
|z_1+z_2|^2\le |z_1|^2+2|z_1||z_2|+|z_2|^2=(|z_1|+|z_2|)^2.
\]
两边都非负，开平方就得到
\[
|z_1+z_2|\le |z_1|+|z_2|.
\]
\end{proof}

\begin{tuilun}{反三角不等式（reverse triangle inequality）}{}
对任意复数 $z_1,z_2$，都有
\begin{equation}
    \bigl||z_1|-|z_2|\bigr|\le |z_1-z_2|.
\end{equation}
\end{tuilun}

\begin{proof}
由三角不等式，
\[
|z_1|=|(z_1-z_2)+z_2|\le |z_1-z_2|+|z_2|,
\]
所以
\[
|z_1|-|z_2|\le |z_1-z_2|.
\]
交换 $z_1,z_2$ 的位置，同理可得
\[
|z_2|-|z_1|\le |z_1-z_2|.
\]
把这两个不等式合起来，就得到
\[
\bigl||z_1|-|z_2|\bigr|\le |z_1-z_2|.
\]
\end{proof}

再看图 \ref{fig:triangle-geometry} 的右图。设
\[
\overrightarrow{OP}=z_1,\qquad \overrightarrow{OQ}=z_2,
\]
则
\[
\overrightarrow{QP}=\overrightarrow{OP}-\overrightarrow{OQ}=z_1-z_2.
\]
于是三角形 $OPQ$ 的三条边长分别是 $|z_1|,|z_2|,|z_1-z_2|$。因此反三角不等式说的就是：两点到原点距离的差，不会超过这两点之间的距离。它本质上仍然来自三角形的边长关系，只不过这一次得到的不是``和''，而是``差''。

\begin{tishi}[看见模不等式时先想图像]
以后只要看到 $|a+b|$，就先想到``合位移的长度，不会超过分段路程之和''；看到 $|a-b|$，就想到``两点到原点距离之差的绝对值，不会超过这两点之间的距离''。
\end{tishi}

\subsection{辐角、主辐角与多值性}

描述非零复数 $z$ 时，除了长度 $|z|$，还需要一个量来刻画它的方向——辐角。

\begin{dingliyi}{辐角与主辐角}{}
设 $z\neq 0$。从实轴正方向逆时针旋转到向量 $\overrightarrow{Oz}$ 的角，称为 $z$ 的一个\textbf{辐角}，记作 $\arg z$。

在所有辐角中，落在区间
\begin{equation}
    -\pi<\theta\le \pi
\end{equation}
内的那角称为 $z$ 的\textbf{主辐角}（principal argument），记作 $\operatorname{Arg}z$。
\end{dingliyi}

\begin{zhu}{}{}
不同教材对 $\arg z$ 和 $\operatorname{Arg}z$ 的记号约定并不完全相同；本书约定 $\arg z$ 表示全体辐角，$\operatorname{Arg}z$ 表示主辐角。
\end{zhu}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1.15]
    \draw[mp axis] (-0.8,0) -- (4.2,0) node[mp label, right] {$\mathrm{Re}$};
    \draw[mp axis] (0,-0.8) -- (0,3.3) node[mp label, above] {$\mathrm{Im}$};
    \coordinate (Z) at (3,2);
    \draw[mp vector] (0,0) -- node[midway, above, sloped, text=figblue, fill=white, inner sep=1pt] {$r=|z|$} (Z);
    \node[mp point] at (Z) {};
    \node[mp label, above right] at (Z) {$z$};
    \draw[mp angle] (0.95,0) arc[start angle=0,end angle=33.69,radius=0.95];
    \node[mp label, text=figbrown] at (1.1,0.32) {$\theta$};
    \node[mp label, below left] at (0,0) {$O$};
\end{tikzpicture}
\caption{复数的模与辐角}
\label{fig:modulus-argument}
\end{figure}

有两点值得注意：
\begin{itemize}
    \item 零复数没有方向，因此 $0$ 没有辐角；
    \item 辐角不是唯一的，因为同一方向可以多转若干整圈后得到。
\end{itemize}

因此，若 $\theta$ 是 $z$ 的一个辐角，那么
\begin{equation}
    \theta+2k\pi,\qquad k\in\mathbb{Z},
\end{equation}
也都是它的辐角。全体辐角可以统一写成
\begin{equation}
    \arg z=\operatorname{Arg}z+2k\pi,\qquad k\in\mathbb{Z}.
\end{equation}

图 \ref{fig:arg-multivalued} 画出了这里最核心的几何事实：终点还是同一个点 $z$，只是从正实轴出发时，中间可以额外多转若干整圈。

\begin{figure}[htbp]
\centering
\resizebox{0.96\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[scale=1.0]
    \begin{scope}
        \draw[mp axis] (-0.45,0) -- (2.45,0) node[mp label, right] {$\mathrm{Re}$};
        \draw[mp axis] (0,-1.45) -- (0,2.35) node[mp label, above] {$\mathrm{Im}$};
        \coordinate (Z1) at (35:1.72);
        \draw[mp vector] (0,0) -- (Z1);
        \node[mp point] at (Z1) {};
        \node[mp label, above right] at (Z1) {$z$};
        \node[mp label, below left] at (0,0) {$O$};
        \draw[mp angle, -{Stealth[length=2.0mm,width=1.4mm]}] (0.54,0)
            arc[start angle=0,end angle=35,radius=0.54];
        \node[mp label, text=figbrown] at (0.8,0.24) {$\theta$};
    \end{scope}

    \begin{scope}[xshift=4.15cm]
        \draw[mp axis] (-0.45,0) -- (2.45,0) node[mp label, right] {$\mathrm{Re}$};
        \draw[mp axis] (0,-1.45) -- (0,2.35) node[mp label, above] {$\mathrm{Im}$};
        \coordinate (Z2) at (35:1.72);
        \draw[mp vector] (0,0) -- (Z2);
        \node[mp point] at (Z2) {};
        \node[mp label, above right] at (Z2) {$z$};
        \node[mp label, below left] at (0,0) {$O$};
        \draw[figred, line width=0.88pt,
            -{Stealth[length=2.0mm,width=1.4mm]}, domain=0:395, samples=120, smooth,
            variable=\t]
            plot ({(0.36+0.0010*\t)*cos(\t)},{(0.36+0.0010*\t)*sin(\t)});
        \node[mp label, text=figred] at (1.5,0.22) {$\theta+2\pi$};
    \end{scope}

    \begin{scope}[xshift=8.3cm]
        \draw[mp axis] (-0.45,0) -- (2.45,0) node[mp label, right] {$\mathrm{Re}$};
        \draw[mp axis] (0,-1.45) -- (0,2.35) node[mp label, above] {$\mathrm{Im}$};
        \coordinate (Z3) at (35:1.72);
        \draw[mp vector] (0,0) -- (Z3);
        \node[mp point] at (Z3) {};
        \node[mp label, above right] at (Z3) {$z$};
        \node[mp label, below left] at (0,0) {$O$};
        \draw[figred, line width=0.88pt,
            -{Stealth[length=2.0mm,width=1.4mm]}] (0.6,0)
            arc[start angle=0,end angle=-325,radius=0.6];
        \node[mp label, text=figred] at (1.2,+0.24) {$\theta-2\pi$};
    \end{scope}
\end{tikzpicture}%
}
\caption{同一复数的多值辐角。三幅图的终点相同，只是绕行圈数不同。}
\label{fig:arg-multivalued}
\end{figure}

\begin{tishi}[辐角多值性和函数的多值性]
由
\[
\arg z=\operatorname{Arg}z+2k\pi,\qquad k\in\mathbb{Z},
\]
可见同一个非零复数 $z$ 往往对应一族角，而不是唯一的角。

辐角的这种多值性会进一步导致函数的多值性。后面学习复数开方、对数函数以及相关内容时，我们会更具体地看到这一点。
\end{tishi}

\begin{jinshi}[辐角最容易出错的地方]
\begin{itemize}
    \item 不要把 $\arg z$ 和 $\operatorname{Arg}z$ 混淆。前者表示全体辐角，后者表示主辐角。
    \item 不要只凭 $\theta=\arctan(y/x)$ 决定辐角，因为反正切只能给出主值，且不能自动区分象限（quadrant）。
    \item 零点没有辐角，这在后面讨论对数和幂函数时尤其重要。
\end{itemize}
\end{jinshi}

\begin{tishi}[主辐角的求法]
若 $z=x+\mathrm{i}y\neq 0$，求主辐角时建议固定按下面三步做：
\begin{enumerate}
    \item 先判断点落在第几象限，还是落在某条坐标轴上；
    \item 若不在坐标轴上，先取\textbf{参考角}（即向量与坐标轴的最小夹角）
    \[
    \alpha=\arctan\left|\frac{y}{x}\right|,\qquad 0<\alpha<\frac{\pi}{2};
    \]
    \item 再按位置把主辐角写出来：
    \[
    \begin{aligned}
    \text{第一象限}:&\ \alpha,\qquad
    \text{第二象限}:&\ \pi-\alpha,\\
    \text{第三象限}:&\ -\pi+\alpha,\qquad
    \text{第四象限}:&\ -\alpha.
    \end{aligned}
    \]
\end{enumerate}

若点落在坐标轴上，则单独处理：
\[
\text{正实轴}:0,\qquad
\text{负实轴}:\pi,\qquad
\text{正虚轴}:\frac{\pi}{2},\qquad
\text{负虚轴}:-\frac{\pi}{2}.
\]
这样做虽然看起来慢一点，但最不容易在象限上出错。
\end{tishi}

先把几个典型点放到复平面上看一眼，就容易明白为什么主辐角不能只靠
\[
\arctan\frac{y}{x}
\]
来判断：同样的反正切值，点落在不同象限时，方向角可能完全不同。

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1.05]
    \draw[mp thin axis] (-4.1,0) -- (4.1,0) node[mp label, right] {$\mathrm{Re}$};
    \draw[mp thin axis] (0,-2.7) -- (0,2.7) node[mp label, above] {$\mathrm{Im}$};

    \node[mp small, text=black!56] at (3,1.7) {第一象限};
    \node[mp small, text=black!56] at (-3,1.7) {第二象限};
    \node[mp small, text=black!56] at (-3,-1.8) {第三象限};
    \node[mp small, text=black!56] at (3,-1.8) {第四象限};

    \coordinate (Z1) at (1,1.732);
    \coordinate (Z2) at (-1,1);
    \coordinate (Z3) at (0,-2);

    \draw[mp vector] (0,0) -- (Z1);
    \draw[mp vector d] (0,0) -- (Z2);
    \draw[mp vector b] (0,0) -- (Z3);

    \node[mp point] at (Z1) {};
    \node[mp point d] at (Z2) {};
    \node[mp point b] at (Z3) {};

    \node[mp label, above right, text=figblue] at (Z1) {$z_1$};
    \node[mp label, above left, text=figred] at (Z2) {$z_2$};
    \node[mp label, right, text=figteal] at (Z3) {$z_3$};
    \node[mp label, below left] at (0,0) {$O$};

    \draw[mp angle, draw=figblue, -{Stealth[length=1.9mm,width=1.4mm]}] (0.92,0) arc[start angle=0,end angle=60,radius=0.92];
    \node[mp label, text=figblue] at (1.02,0.53) {$\frac{\pi}{3}$};

    \draw[mp angle, draw=figred, -{Stealth[length=1.9mm,width=1.4mm]}] (0.62,0) arc[start angle=0,end angle=135,radius=0.62];
    \node[mp label, text=figred] at (-0.32,0.92) {$\frac{3\pi}{4}$};

    \draw[mp angle, draw=figteal, -{Stealth[length=1.9mm,width=1.4mm]}] (0.72,0) arc[start angle=0,end angle=-90,radius=0.72];
    \node[mp label, text=figteal] at (0.8,-0.8) {$-\frac{\pi}{2}$};
\end{tikzpicture}
\caption{主辐角的象限判断}
\label{fig:arg-example-quadrants}
\end{figure}

\begin{lizi}{求主辐角}{}
求下列复数的主辐角：
\[
z_1=1+\sqrt{3}\,\mathrm{i},\qquad z_2=-1+\mathrm{i},\qquad z_3=-2\mathrm{i}.
\]

\begin{jie}
求主辐角时，最容易出错的地方不是三角函数本身，而是象限判断。所以顺序最好固定成两步：先看点落在哪个象限或坐标轴上，再找参考角。

对
\[
z_1=1+\sqrt{3}\,\mathrm{i},
\]
它位于第一象限，且
\[
\tan\theta=\sqrt{3},
\]
所以主辐角为
\[
\operatorname{Arg}z_1=\frac{\pi}{3}.
\]

对
\[
z_2=-1+\mathrm{i},
\]
它位于第二象限，参考角为 $\pi/4$，因此主辐角为
\[
\operatorname{Arg}z_2=\pi - \frac{\pi}{4} = \frac{3\pi}{4}.
\]

对
\[
z_3=-2\mathrm{i},
\]
它落在负虚轴上，所以主辐角为
\[
\operatorname{Arg}z_3=-\frac{\pi}{2}.
\]
\end{jie}
\end{lizi}

\subsection{模与辐角方程的几何轨迹}

到这里，模和辐角已成为``把代数式直接翻译成图形''的工具。看到
\[
|z-z_0|,\qquad \operatorname{Arg}(z-z_0)
\]
这类式子时，脑中应立刻出现几何图像。

一个关键结论是：\textbf{复数 $z-z_0$ 表示从点 $z_0$ 指向点 $z$ 的向量。} 因而
\[
|z-z_0|
\]
表示点 $z$ 到点 $z_0$ 的距离，而
\[
\operatorname{Arg}(z-z_0)
\]
则表示这条向量相对实轴正方向的主辐角。

\begin{dingli}{几类最常见的复数轨迹}{}
设 $z_0,z_1,z_2\in\mathbb{C}$，其中 $z_1\neq z_2$，并设 $r>0$，$-\pi<\alpha\le \pi$。则：
\begin{enumerate}
    \item 方程
    \[
    |z-z_0|=r
    \]
    表示以 $z_0$ 对应的点为圆心、半径为 $r$ 的圆；不等式
    \[
    |z-z_0|<r,\qquad |z-z_0|>r
    \]
    分别表示这个圆的内部和外部。

    \item 方程
    \[
    |z-z_1|=|z-z_2|
    \]
    表示线段 $z_1z_2$ 的垂直平分线。

    \item 方程
    \[
    \operatorname{Arg}(z-z_0)=\alpha
    \]
    表示从点 $z_0$ 出发、方向角为 $\alpha$ 的一条射线，但不包含起点 $z_0$ 本身。
\end{enumerate}
\end{dingli}

\begin{proof}
这三条结论都只是把模和辐角的定义直接改写成几何说法。

\noindent\textbf{1. 关于 $|z-z_0|=r$}

由前面已经知道，
\[
|z-z_0|
\]
表示点 $z$ 与点 $z_0$ 之间的距离。因此
\[
|z-z_0|=r
\]
就是``到定点 $z_0$ 的距离恒为 $r$ 的点的集合''，这正是以 $z_0$ 为圆心、半径为 $r$ 的圆。相应地，
\[
|z-z_0|<r
\]
表示圆内的点，
\[
|z-z_0|>r
\]
表示圆外的点。

\noindent\textbf{2. 关于 $|z-z_1|=|z-z_2|$}

这里
\[
|z-z_1|,\qquad |z-z_2|
\]
分别表示点 $z$ 到定点 $z_1,z_2$ 的距离。于是
\[
|z-z_1|=|z-z_2|
\]
就是说：点 $z$ 到这两个定点的距离相等。平面几何告诉我们，这样的点恰好构成线段 $z_1z_2$ 的垂直平分线。

\noindent\textbf{3. 关于 $\operatorname{Arg}(z-z_0)=\alpha$}

式子
\[
z-z_0
\]
表示从 $z_0$ 指向 $z$ 的向量。若
\[
\operatorname{Arg}(z-z_0)=\alpha,
\]
就说明这条向量的方向固定为 $\alpha$，而长度可以变化。因此点 $z$ 的轨迹是一条从 $z_0$ 出发、方向角为 $\alpha$ 的射线。由于 $z=z_0$ 时有
\[
z-z_0=0,
\]
而零点没有辐角，所以起点本身不包含在内。
\end{proof}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\resizebox{0.98\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[scale=1.0]
    \begin{scope}
        \draw[mp thin axis] (-0.8,0) -- (4.2,0) node[mp label, right] {$\mathrm{Re}$};
        \draw[mp thin axis] (0,-0.8) -- (0,3.5) node[mp label, above] {$\mathrm{Im}$};
        \coordinate (Z0) at (1.7,1.4);
        \draw[figblue, line width=1.0pt, fill=figblue!8] (Z0) circle (1.25);
        \coordinate (P) at ($(Z0)+(42:1.25)$);
        \draw[mp helper] (Z0) -- (P);
        \node[mp point c] at (Z0) {};
        \node[mp point] at (P) {};
        \node[mp label, above right, text=figblue] at (Z0) {$z_0$};
        \node[mp label, above right] at (P) {$z$};
        \node[mp label, text=figblue] at ($(Z0)!0.5!(P)+(0.05,0.18)$) {$r$};
        \node[mp small, align=center] at (1.7,-1.25) {$|z-z_0|=r$\\圆};
    \end{scope}

    \begin{scope}[xshift=5.8cm]
        \draw[mp thin axis] (-2.3,0) -- (2.8,0) node[mp label, right] {$\mathrm{Re}$};
        \draw[mp thin axis] (0,-1.9) -- (0,2.1) node[mp label, above] {$\mathrm{Im}$};
        \coordinate (A) at (-1.2,0);
        \coordinate (B) at (1.6,0);
        \coordinate (M) at (0.2,0);
        \draw[figred!72!black, line width=1.0pt] (0.2,-1.65) -- (0.2,1.75);
        \draw[mp helper] (A) -- (B);
        \draw[mp soft, line width=0.8pt] ($(M)+(-0.18,0)$) -- ++(0,0.18) -- ++(0.18,0);
        \node[mp point d] at (A) {};
        \node[mp point d] at (B) {};
        \node[mp label, above left] at (A) {$z_1$};
        \node[mp label, above right] at (B) {$z_2$};
        \node[mp small, text=figred!72!black, rotate=90] at (0.48,1.1) {垂直平分线};
        \node[mp small, align=center] at (0.2,-2.35) {$|z-z_1|=|z-z_2|$\\到两点等距};
    \end{scope}

    \begin{scope}[xshift=11.4cm]
        \draw[mp thin axis] (-0.4,0) -- (4.4,0) node[mp label, right] {$\mathrm{Re}$};
        \draw[mp thin axis] (0,-0.7) -- (0,3.4) node[mp label, above] {$\mathrm{Im}$};
        \coordinate (C) at (1.2,0.9);
        \coordinate (Q) at ($(C)+(35:2.0)$);
        \draw[figteal, line width=1.1pt, -{Stealth[length=2.2mm,width=1.6mm]}] (C) -- (Q);
        \draw[mp angle] ($(C)+(0.58,0)$) arc[start angle=0,end angle=35,radius=0.58];
        \node[mp point b] at (C) {};
        \node[mp label, above left] at (C) {$z_0$};
        \node[mp label, text=figbrown] at ($(C)+(0.85,0.22)$) {$\alpha$};
        \node[mp small, align=center] at (1.8,-1.15) {$\operatorname{Arg}(z-z_0)=\alpha$\\射线};
    \end{scope}
\end{tikzpicture}%
}
\caption{模方程与辐角方程的常见几何轨迹}
\label{fig:complex-basic-loci}
\end{figure}

\begin{tishi}[看到 $z-z_0$ 时，先把参考点平移到 $z_0$]
很多学生一看到
\[
|z-z_0|,\qquad \operatorname{Arg}(z-z_0)
\]
就觉得式子比
\[
|z|,\qquad \operatorname{Arg}z
\]
复杂了不少。其实它们的本质完全一样，只不过参考点从原点换成了 $z_0$。所以做题时可以固定这样想：
\begin{itemize}
    \item $|z-z_0|$：先看成``点 $z$ 到点 $z_0$ 的距离''；
    \item $\operatorname{Arg}(z-z_0)$：先看成``从点 $z_0$ 指向点 $z$ 的方向''。
\end{itemize}
这样一来，很多轨迹题就不必先做代数展开，而可以直接读图。
\end{tishi}

\begin{zhu}{}{}
这里我们特意写成
\[
\operatorname{Arg}(z-z_0)=\alpha,
\]
而不是直接写
\[
\arg(z-z_0)=\alpha.
\]
原因是本书里 $\arg$ 表示全体辐角，$\operatorname{Arg}$ 表示主辐角。轨迹要描述的是一条固定方向的射线，因此要先选定一个代表角，再用主辐角来写会更清楚。
\end{zhu}

\begin{lizi}{由模与辐角方程判断轨迹}{}
在复平面上说明下列方程表示的图形：
\[
|z-(1-\mathrm{i})|=2,
\]
\[
|z-(1+\mathrm{i})|=|z-(3-\mathrm{i})|,
\]
\[
\operatorname{Arg}(z-(1+\mathrm{i}))=\frac{\pi}{6}.
\]

\begin{jie}
第一式
\[
|z-(1-\mathrm{i})|=2
\]
表示点 $z$ 到点 $1-\mathrm{i}$ 的距离恒为 $2$，因此它是以点 $(1,-1)$ 为圆心、半径为 $2$ 的圆。

第二式
\[
|z-(1+\mathrm{i})|=|z-(3-\mathrm{i})|
\]
表示点 $z$ 到两点 $(1,1)$ 与 $(3,-1)$ 的距离相等，因此它是这两点连线的垂直平分线。两点的中点为
\[
\left(\frac{1+3}{2},\frac{1+(-1)}{2}\right)=(2,0).
\]
连接这两点得到的线段斜率为
\[
\frac{-1-1}{3-1}=-1,
\]
所以垂直平分线斜率为 $1$，故其方程为
\[
y=x-2.
\]

第三式
\[
\operatorname{Arg}(z-(1+\mathrm{i}))=\frac{\pi}{6}
\]
表示从点 $(1,1)$ 指向点 $z$ 的方向固定为 $\pi/6$，因此它是一条从点 $(1,1)$ 出发、与正实轴成 $\pi/6$ 夹角的射线，不包含起点 $(1,1)$ 本身。
\end{jie}
\end{lizi}

\section{复数的三角形式与指数形式}

\begin{wulibj}[为什么要换一种表示法]
复平面建立了复数的长度与方向描述。接下来问：有没有比 $x+\mathrm{i}y$ 更适合描述长度和方向的表示法？

本节将建立复数的三角形式和指数形式。这样一来，乘法、除法、乘幂和开方的公式会更简洁，也更容易和前面建立的几何图像对应起来。
\end{wulibj}

\subsection{从直角坐标到极坐标}

设 $z=x+\mathrm{i}y\neq 0$。记
\[
r=|z|,\qquad \theta\in \arg z.
\]
根据平面几何中的极坐标关系，有
\begin{equation}
    x=r\cos\theta,\qquad y=r\sin\theta.
\end{equation}
于是
\begin{equation}
    z=x+\mathrm{i}y=r(\cos\theta+\mathrm{i}\sin\theta).
\end{equation}

图 \ref{fig:cartesian-polar-relation} 把直角坐标与极坐标放在同一张图里：$x,y$ 是点 $z$ 在两个坐标轴方向上的投影长度，$r$ 是点 $z$ 到原点的距离，$\theta$ 则描述这条向量相对实轴正方向的转角。

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1.15]
    \draw[mp axis] (-0.8,0) -- (4.5,0) node[mp label, right] {$\mathrm{Re}$};
    \draw[mp axis] (0,-0.8) -- (0,3.5) node[mp label, above] {$\mathrm{Im}$};

    \coordinate (O) at (0,0);
    \coordinate (X) at (3,0);
    \coordinate (Z) at (3,2);

    \draw[mp vector] (O) -- (Z);
    \node[mp point] at (Z) {};

    \draw[mp helper, line width=0.8pt] (Z) -- (X);
    \draw[mp angle] (0.82,0) arc[start angle=0,end angle=33.69,radius=0.82];
    \node[mp label, text=figbrown] at (1.05,0.35) {$\theta$};

    \draw[mp soft, line width=0.8pt] (2.78,0) -- (2.78,0.22) -- (3,0.22);

    \node[mp label, below] at ($(O)!0.5!(X)$) {$x$};
    \node[mp label, right] at ($(X)!0.5!(Z)$) {$y$};
    \node[mp label, above left, text=figblue] at ($(O)!0.52!(Z)$) {$r$};
    \node[mp label, above right] at (Z) {$z=x+\mathrm{i}y$};
    \node[mp label, below left] at (O) {$O$};
\end{tikzpicture}
\caption{直角坐标与极坐标的对应}
\label{fig:cartesian-polar-relation}
\end{figure}

这说明：一个非零复数完全可以用``长度 $r$ + 方向 $\theta$''来描述。

\subsection{复数的三角形式}

\begin{dingliyi}{三角形式}{}
设 $z\neq 0$，若
\[
r=|z|,\qquad \theta\in \arg z,
\]
则
\begin{equation}\label{eq:trigonometric-form}
    z=r(\cos\theta+\mathrm{i}\sin\theta)
\end{equation}
称为复数 $z$ 的\textbf{三角形式}（trigonometric form）。
\end{dingliyi}

\begin{zhu}{}{}
三角形式里，模 $r$ 总取非负值，而角 $\theta$ 不是唯一的。若把 $\theta$ 换成 $\theta+2k\pi$，表示的仍然是同一个复数。
\end{zhu}

\begin{lizi}{写成三角形式}{}
把
\[
z=-1+\sqrt{3}\,\mathrm{i}
\]
写成三角形式。

\begin{jie}
先求模：
\[
|z|=\sqrt{(-1)^2+(\sqrt{3})^2}=2.
\]

再求主辐角。由于该点位于第二象限，参考角为 $\pi/3$，所以主辐角为
\[
\operatorname{Arg}z=\pi - \frac{\pi}{3} = \frac{2\pi}{3}.
\]

因此
\[
z=2\left(\cos\frac{2\pi}{3}+\mathrm{i}\sin\frac{2\pi}{3}\right).
\]
若写出全部辐角，则也可写成
\[
z=2\bigl(\cos(\tfrac{2\pi}{3}+2k\pi)+\mathrm{i}\sin(\tfrac{2\pi}{3}+2k\pi)\bigr),\qquad k\in\mathbb{Z}.
\]
\end{jie}
\end{lizi}

\subsection{欧拉公式}

三角形式已经很有用，但如果想把
\[
\cos\theta+\mathrm{i}\sin\theta
\]
进一步压缩成更紧凑的写法，就需要先回答一个更基础的问题：\textbf{像 $e^{\mathrm{i}\theta}$ 这样的式子到底是什么意思？}

要写指数形式，就需要把指数函数从实数推广到复数。

\begin{dingliyi}{复指数函数}{}
设
\[
z=x+\mathrm{i}y,\qquad x,y\in\mathbb{R},
\]
定义
\begin{equation}\label{eq:complex-exponential-definition}
    e^z=e^{x+\mathrm{i}y}:=e^x(\cos y+\mathrm{i}\sin y).
\end{equation}
\end{dingliyi}

\begin{zhu}{}{}
这个定义的关键在于把复数的两部分信息分开来写：
\begin{itemize}
    \item $e^x$ 负责长度变化；
    \item $\cos y+\mathrm{i}\sin y$ 负责方向变化。
\end{itemize}
所以从这个定义就能看出，复指数本身就带着``伸缩 + 旋转''的结构。
另外，当 $y=0$ 时，
\[
e^{x+\mathrm{i}0}=e^x,
\]
它回到熟悉的实指数函数；这说明这个定义与实数情形相容，并非另起炉灶。
\end{zhu}

\begin{dingli}{欧拉公式（Euler's formula）}{}
对任意实数 $\theta$，都有
\begin{equation}\label{eq:euler-formula}
    e^{\mathrm{i}\theta}=\cos\theta+\mathrm{i}\sin\theta.
\end{equation}
\end{dingli}

\begin{proof}
\[
\mathrm{i}\theta=0+\mathrm{i}\theta.
\]
因此在复指数函数的定义
\eqref{eq:complex-exponential-definition} 中取 $x=0,\ y=\theta$，立刻得到
\[
e^{\mathrm{i}\theta}=e^0(\cos\theta+\mathrm{i}\sin\theta)=\cos\theta+\mathrm{i}\sin\theta.
\]
这就证明了欧拉公式。
\end{proof}

\begin{dingli}{复指数的基本运算律}{}
对任意复数 $z_1,z_2$，都有
\begin{equation}\label{eq:complex-exp-addition-law}
    e^{z_1+z_2}=e^{z_1}e^{z_2}.
\end{equation}
从而
\begin{equation}
    e^0=1,\qquad e^{-z}=\frac{1}{e^z},
\end{equation}
特别地，对任意实数 $\theta_1,\theta_2$，有
\begin{equation}
    e^{\mathrm{i}\theta_1}e^{\mathrm{i}\theta_2}=e^{\mathrm{i}(\theta_1+\theta_2)}.
\end{equation}
\end{dingli}

\begin{proof}
设
\[
z_1=x_1+\mathrm{i}y_1,\qquad z_2=x_2+\mathrm{i}y_2.
\]
由复指数函数的定义，
\[
e^{z_1}=e^{x_1}(\cos y_1+\mathrm{i}\sin y_1),\qquad
e^{z_2}=e^{x_2}(\cos y_2+\mathrm{i}\sin y_2).
\]
因此
\begin{align*}
e^{z_1}e^{z_2}
&=e^{x_1+x_2}(\cos y_1+\mathrm{i}\sin y_1)(\cos y_2+\mathrm{i}\sin y_2)\\
&=e^{x_1+x_2}\Bigl[(\cos y_1\cos y_2-\sin y_1\sin y_2) \\
&\qquad\qquad\qquad\quad +\mathrm{i}(\sin y_1\cos y_2+\cos y_1\sin y_2)\Bigr].
\end{align*}
再由三角函数加法公式，
\[
\cos(y_1+y_2)=\cos y_1\cos y_2-\sin y_1\sin y_2,
\]
\[
\sin(y_1+y_2)=\sin y_1\cos y_2+\cos y_1\sin y_2,
\]
于是
\[
e^{z_1}e^{z_2}=e^{x_1+x_2}\bigl(\cos(y_1+y_2)+\mathrm{i}\sin(y_1+y_2)\bigr).
\]
而
\[
z_1+z_2=(x_1+x_2)+\mathrm{i}(y_1+y_2),
\]
所以根据定义，
\[
e^{z_1+z_2}=e^{x_1+x_2}\bigl(\cos(y_1+y_2)+\mathrm{i}\sin(y_1+y_2)\bigr).
\]
从而
\[
e^{z_1+z_2}=e^{z_1}e^{z_2}.
\]

令 $z_1=z,\ z_2=-z$，则
\[
e^z e^{-z}=e^0=1,
\]
因此
\[
e^{-z}=\frac{1}{e^z},
\]
并且 $e^z\neq 0$。最后在 \eqref{eq:complex-exp-addition-law} 中取
\[
z_1=\mathrm{i}\theta_1,\qquad z_2=\mathrm{i}\theta_2
\]
就得到
\[
e^{\mathrm{i}\theta_1}e^{\mathrm{i}\theta_2}=e^{\mathrm{i}(\theta_1+\theta_2)}.
\]
\end{proof}

\begin{tishi}[关于复指数定义的一点说明]
如果你学过高等数学里的幂级数，可能会自然想到：复指数函数是不是也可以写成
\[
e^z=1+z+\frac{z^2}{2!}+\frac{z^3}{3!}+\cdots?
\]
答案是可以的；不过那需要更系统的复幂级数知识来支撑。为了让第一章的逻辑尽量自包含，这里我们先把
\[
e^{x+\mathrm{i}y}:=e^x(\cos y+\mathrm{i}\sin y)
\]
作为复指数函数的定义，再从这个定义推出欧拉公式和后面的运算律。以后学到幂级数时，你会发现这两种写法是彼此一致的。
\end{tishi}

\begin{zhu}{}{}
在欧拉公式中令 $\theta=\pi$，立刻得到
\[
e^{\mathrm{i}\pi}=\cos\pi+\mathrm{i}\sin\pi=-1,
\]
也就是
\[
e^{\mathrm{i}\pi}+1=0.
\]
这个式子通常称为\textbf{欧拉恒等式}。它把数学里几个最基本、也最常出现的常数 $e$、$\mathrm{i}$、$\pi$、$1$、$0$ 用一个极其简洁的式子联系在了一起。从几何上看，$e^{\mathrm{i}\theta}$ 表示一个模为 $1$、辐角为 $\theta$ 的复数；当 $\theta=\pi$ 时，它对应的正是单位圆最左端的点 $-1$。所以
\[
e^{\mathrm{i}\pi}=-1
\]
这个结果不只是形式优美，也完全符合复平面上的几何直观。
\end{zhu}

\begin{tishi}[欧拉公式的意义]
欧拉公式之所以重要，在于它把旋转和指数运算直接联系起来。这使得复数乘法、波动和振动等问题都可以用统一的指数形式处理。
\end{tishi}

\subsection{指数形式及其优点}

三角形式已经把复数的长度和方向写清楚了，但真到做乘法、除法、乘幂和开方时，$\cos\theta$ 和 $\sin\theta$ 总是成对出现，式子难免显得繁琐。欧拉公式 \eqref{eq:euler-formula} 正好把这两项合成一个复指数，因此三角形式 \eqref{eq:trigonometric-form} 还可以进一步写成
\begin{equation}
    z=re^{\mathrm{i}\theta}.
\end{equation}
这就是复数的\textbf{指数形式}。

这里先只讨论 $z\neq 0$ 的情形。因为指数形式的核心是``长度 $\times$ 方向''：非零复数同时有模和辐角，而 $0$ 虽有模，却无确定的辐角。形式上当然可以写成 $0e^{\mathrm{i}\theta}$，但这时 $\theta$ 可以任意取值，这种写法并不能唯一反映它的方向。所以，指数形式主要是针对\textbf{非零复数}来说的。

\begin{dingliyi}{指数形式}{}
设 $z\neq 0$，若
\[
r=|z|,\qquad \theta\in \arg z,
\]
则
\begin{equation}\label{eq:exp-form}
    z=re^{\mathrm{i}\theta}
\end{equation}
称为复数 $z$ 的\textbf{指数形式}（exponential form）。
\end{dingliyi}

\begin{zhu}{}{}
如果只想给同一个非零复数选一个固定的指数表示，通常就取主辐角，写成
\[
z=|z|e^{\mathrm{i}\operatorname{Arg}z}.
\]
这种写法可以看成指数形式的``主值写法''。它很方便，但要记得：这只是同一个复数的一个代表写法，而不是说它只有这一种指数表示。
\end{zhu}

先看最简单的情形 $r=1$。这时
\[
z=e^{\mathrm{i}\theta}
\]
表示单位圆上辐角为 $\theta$ 的点，如图 \ref{fig:euler-unit-circle} 所示。其中 $\theta$ 只决定方向；当 $\theta$ 改变时，改变的是点在单位圆上的位置，而它的模始终保持为 $1$。一般的
\[
z=re^{\mathrm{i}\theta}
\]
则是在这个方向上再乘一个正数 $r$，也就是把单位圆上的点沿着同一条射线拉长或缩短到模为 $r$ 的位置。

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1.25]
    \fill[mp area blue] (0,0) circle (1);
    \fill[figbrownfill] (0,0) -- (0.36,0) arc[start angle=0,end angle=50,radius=0.36] -- cycle;
    \draw[mp axis] (-1.55,0) -- (1.75,0) node[mp label, right] {$\mathrm{Re}$};
    \draw[mp axis] (0,-1.45) -- (0,1.55) node[mp label, above] {$\mathrm{Im}$};
    \draw[mp circle] (0,0) circle (1);
    \coordinate (Z) at ({cos(50)},{sin(50)});
    \draw[mp vector d] (0,0) -- (Z);
    \node[mp point d] at (Z) {};
    \draw[mp angle] (0.36,0) arc[start angle=0,end angle=50,radius=0.36];
    \node[mp label, text=figbrown] at (0.57,0.24) {$\theta$};
    \node[mp label, above right] at (Z) {$e^{\mathrm{i}\theta}$};
    \node[mp small, text=figblue] at (-1.2,-0.78) {$|z|=1$};
    \node[mp label, below left] at (0,0) {$O$};
\end{tikzpicture}
\caption{单位圆上的 $e^{\mathrm{i}\theta}$}
\label{fig:euler-unit-circle}
\end{figure}

\begin{tishi}[指数形式的理解]
可以把$e^{\mathrm{i}\theta}$看成``给出方向''，而把 $r$ 看成``给出长度''。因此
\[
z=re^{\mathrm{i}\theta}
\]
本质上就是``长度 $\times$ 方向''。
\end{tishi}

指数形式的优点可以先概括为下面三点：
\begin{itemize}
    \item 它把模 $r$ 和辐角 $\theta$ 统一写进一个紧凑的表达式中，长度与方向都能直接看出来；
    \item 后面处理乘法、除法、乘幂和开方时，公式会比三角形式整齐得多；
    \item 在物理里，相位、振动和波动常写成复指数形式，因此它用起来特别自然。
\end{itemize}
可见，指数形式并非为了使表达式更花哨，而是把结构写得更清楚。

欧拉公式既然能把 $\cos\theta$ 和 $\sin\theta$ 合并成一个复指数，自然也能反过来把它们从复指数里拆出来。我们有以下的推论。
\begin{tuilun}{三角函数的指数表示}{}
对任意实数 $\theta$，都有
\begin{equation}
    \cos\theta=\frac{e^{\mathrm{i}\theta}+e^{-\mathrm{i}\theta}}{2},\qquad
    \sin\theta=\frac{e^{\mathrm{i}\theta}-e^{-\mathrm{i}\theta}}{2\mathrm{i}}.
\end{equation}
\end{tuilun}

\begin{proof}
推法其实很直接。先把欧拉公式 \eqref{eq:euler-formula} 中的 $\theta$ 换成 $-\theta$。由于
\[
\cos(-\theta)=\cos\theta,\qquad \sin(-\theta)=-\sin\theta,
\]
所以
\[
e^{-\mathrm{i}\theta}=\cos\theta-\mathrm{i}\sin\theta.
\]
再把它和
\[
e^{\mathrm{i}\theta}=\cos\theta+\mathrm{i}\sin\theta
\]
放在一起看。两式相加，虚部正好消掉，就得到
\[
e^{\mathrm{i}\theta}+e^{-\mathrm{i}\theta}=2\cos\theta;
\]
两式相减，实部正好消掉，就得到
\[
e^{\mathrm{i}\theta}-e^{-\mathrm{i}\theta}=2\mathrm{i}\sin\theta.
\]
于是两边分别除以 $2$ 和 $2\mathrm{i}$，就得到结论。
\end{proof}

这说明三角函数和复指数是可以相互表示的，因此指数形式并没有丢掉三角形式中的信息，只是把它写得更紧凑了。这两个公式以后在傅里叶分析中会经常出现。

\begin{zhu}{}{}
对一般复数
\[
z=x+\mathrm{i}y
\]
我们有
\begin{equation}
    e^z = e^{x+\mathrm{i}y} = e^x e^{\mathrm{i}y}=e^x(\cos y+\mathrm{i}\sin y).
\end{equation}
这里第二个等号用到的正是前面刚证明过的复指数运算律。当 $x=0$ 时，它退化成欧拉公式；当 $y=0$ 时，它回到熟悉的实指数 $e^x$。所以一般复指数完全可以看成``实指数的伸缩''和``纯虚指数的旋转''组合起来的结果。
\end{zhu}

\begin{dingli}{复指数与共轭}{}
若
\[
z=x+\mathrm{i}y,
\]
则
\begin{equation}
    \overline{e^z}=e^{\bar z}.
\end{equation}
\end{dingli}

\begin{proof}
由定义，
\[
e^z=e^x(\cos y+\mathrm{i}\sin y).
\]
其中 $e^x,\cos y,\sin y$ 都是实数，因此取共轭可得
\[
\overline{e^z}=e^x(\cos y-\mathrm{i}\sin y).
\]
另一方面，
\[
\bar z=x-\mathrm{i}y,
\]
所以
\[
e^{\bar z}=e^x\bigl(\cos(-y)+\mathrm{i}\sin(-y)\bigr)
=e^x(\cos y-\mathrm{i}\sin y).
\]
因此
\[
\overline{e^z}=e^{\bar z}.
\]
\end{proof}

把这个一般结论用到纯虚指数上，就得到单位圆上复指数的两个基本性质。
\begin{tuilun}{单位圆上复指数的基本性质}{}
对任意实数 $\theta$，都有
\begin{equation}
    \overline{e^{\mathrm{i}\theta}}=e^{-\mathrm{i}\theta},\qquad |e^{\mathrm{i}\theta}|=1.
\end{equation}
\end{tuilun}

\begin{proof}
在上一定理中取 $z=\mathrm{i}\theta$，就得到
\[
\overline{e^{\mathrm{i}\theta}}=e^{-\mathrm{i}\theta}.
\]
而
\[
|e^{\mathrm{i}\theta}|=1
\]
由前面单位圆上的几何解释已经可以直接看出。
\end{proof}

\begin{tishi}[复数表示法的选择]
学到这里，同一个复数已经有代数形式、三角形式和指数形式三种常用写法。做题时最常遇到的困难，往往不是不会算，而是不知道该先写成哪一种形式。

一个很实用的判断办法是：
\begin{itemize}
    \item 若题目关心实部、虚部、参数比较或直接代数运算，先回到代数形式 $x+\mathrm{i}y$；
    \item 若题目关心长度、方向、几何位置，三角形式会更直观；
    \item 若题目涉及乘法、除法、乘幂、开方、振动或相位，指数形式通常更方便。
\end{itemize}
\end{tishi}

图 \ref{fig:three-representations} 把代数形式、三角形式和指数形式放在一起作了一个总览。

\begin{figure}[htbp]
\centering
\resizebox{0.99\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[
    rep/.style={
        rectangle,
        rounded corners=5pt,
        line width=0.85pt,
        minimum height=2.2cm,
        align=center,
        font=\small
    },
    algebra/.style={rep, text width=2.35cm, draw=mainblue!82!black, top color=mainblue!10, bottom color=white},
    trig/.style={rep, text width=3.65cm, draw=defteal!82!black, top color=defteal!11, bottom color=white},
    expo/.style={rep, text width=2.35cm, draw=physicsbrown!82!black, top color=physicsbrown!10, bottom color=white},
    link/.style={{Stealth[length=2.35mm,width=1.7mm]}-{Stealth[length=2.5mm,width=1.7mm]}, line width=0.9pt, draw=black!62}
]
\node[algebra] (A) at (0,0) {\textbf{代数形式}\\[0.35em]
    $z=x+\mathrm{i}y$\\[0.45em]
    适合处理\\
    实部、虚部、参数比较\\
    与直接代数运算};
\node[trig] (T) at (5.8,0) {\textbf{三角形式}\\[0.35em]
    $z=r(\cos\theta+\mathrm{i}\sin\theta)$\\[0.45em]
    适合描述\\
    长度、方向\\
    和几何位置};
\node[expo] (E) at (12.6,0) {\textbf{指数形式}\\[0.35em]
    $z=re^{\mathrm{i}\theta}$\\[0.45em]
    适合处理\\
    乘除、乘幂、开方\\
    与相位问题};

\draw[link] (A.east) -- (T.west)
    node[midway, above=8pt] {$x=r\cos\theta$}
    node[midway, below=8pt] {$ y=r\sin\theta$};
\draw[link] (T.east) -- (E.west)
    node[midway, above=8pt] {欧拉公式}
    node[midway, below=8pt] {$e^{\mathrm{i}\theta}=\cos\theta+\mathrm{i}\sin\theta$};
\end{tikzpicture}%
}
\caption{复数的三种常用表示}
\label{fig:three-representations}
\end{figure}

\begin{lizi}{代数形式与指数形式互化}{}
	把
	\[
	z=1-\sqrt{3}\,\mathrm{i}
	\]
	写成指数形式；再把
	\[
	w=2e^{-\mathrm{i}\pi/4}
	\]
	写成代数形式。
	
	\begin{jie}
		这道题正好对应两种常见的转换方向：从代数形式到指数形式时，通常按``先求模，再判辐角''的顺序做；从指数形式回到代数形式时，则直接调用欧拉公式会更方便。
		
		先看 $z$。它的模为
		\[
		|z|=\sqrt{1^2+(\sqrt{3})^2}=2.
		\]
		它位于第四象限，参考角为 $\pi/3$，所以主辐角为
		\[
		\operatorname{Arg}z=-\frac{\pi}{3}.
		\]
		因此
		\[
		z=2e^{-\mathrm{i}\pi/3}.
		\]
		
		再看 $w$。由欧拉公式，
		\[
		w=2\left(\cos\left(-\frac{\pi}{4}\right)+\mathrm{i}\sin\left(-\frac{\pi}{4}\right)\right).
		\]
		于是
		\[
		w=2\left(\frac{\sqrt{2}}{2}-\mathrm{i}\frac{\sqrt{2}}{2}\right)=\sqrt{2}-\sqrt{2}\,\mathrm{i}.
		\]
	\end{jie}
\end{lizi}

\section{复数的运算及其几何意义}

\begin{wulibj}[本节的核心观念]
前面我们已经学了复数的几种表示法，也写出了加减乘除的公式；但如果只是记公式，复数运算仍然容易显得很零散。
这一节把这些运算放回复平面来看，重点是理解乘法为什么对应伸缩与旋转。
\end{wulibj}

\subsection{加法与减法：向量加法的观点}

先回顾前面已经得到的代数公式。设
\[
z_1=x_1+\mathrm{i}y_1,\qquad z_2=x_2+\mathrm{i}y_2.
\]
则由 \eqref{eq:complex-addition-algebraic} 和 \eqref{eq:complex-subtraction-algebraic} 知
\begin{equation}
    z_1+z_2=(x_1+x_2)+\mathrm{i}(y_1+y_2),
\end{equation}
\begin{equation}
    z_1-z_2=(x_1-x_2)+\mathrm{i}(y_1-y_2).
\end{equation}

从坐标的角度看，这不过是``横坐标分别相加、纵坐标分别相加''；但从几何上看，它恰好对应平面向量的加减法。

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1.12]
    \draw[mp axis] (-0.7,0) -- (5.6,0) node[mp label, right] {$\mathrm{Re}$};
    \draw[mp axis] (0,-0.7) -- (0,4.1) node[mp label, above] {$\mathrm{Im}$};
    \coordinate (A) at (2,1);
    \coordinate (B) at (1.5,2);
    \coordinate (C) at (3.5,3);
    \fill[mp area purple] (0,0) -- (A) -- (C) -- (B) -- cycle;
    \draw[mp vector] (0,0) -- (A);
    \draw[mp vector b dashed] (0,0) -- (B);
    \draw[mp vector b dashed] (A) -- (C);
    \draw[mp vector, draw=figblue!62, dash pattern=on 3pt off 2pt] (B) -- (C);
    \draw[mp vector c] (0,0) -- (C);
    \node[mp point] at (A) {};
    \node[mp point b] at (B) {};
    \node[mp point c] at (C) {};
    \node[mp label, text=figblue, right] at (2, 1) {$z_1$};
    \node[mp label, text=figteal, above] at (1.5,2) {$z_2$};
    \node[mp label, text=figpurple, right] at (3.5,3) {$z_1+z_2$};
    \node[mp label, below left] at (0,0) {$O$};
\end{tikzpicture}
\caption{复数加法的平行四边形法则}
\label{fig:complex-addition}
\end{figure}

\begin{zhu}{}{}
复数加法的几何意义其实不难理解：它就是向量加法。因此，加减法主要体现的是``平移''和``合成''，而复数运算的独特之处在于乘法。
\end{zhu}

\subsection{乘法：模相乘，辐角相加}

先回顾代数形式下的乘法公式 \eqref{eq:complex-multiplication-algebraic}：
\begin{align}
    (x_1+\mathrm{i}y_1)(x_2+\mathrm{i}y_2)
    =(x_1x_2-y_1y_2)+\mathrm{i}(x_1y_2+x_2y_1).
\end{align}
只看这个式子，几何意义并不明显；但一旦改写成指数形式，结构就会立刻显现出来。

\begin{dingli}{复数乘法的极形式法则}{}
若
\[
z_1=r_1e^{\mathrm{i}\theta_1},\qquad z_2=r_2e^{\mathrm{i}\theta_2},
\]
则
\begin{equation}\label{eq:complex-multiply-polar}
    z_1z_2=r_1r_2e^{\mathrm{i}(\theta_1+\theta_2)}.
\end{equation}
从而
\begin{equation}
    |z_1z_2|=|z_1||z_2|.
\end{equation}
并且，若 $\theta_1$ 是 $z_1$ 的一个辐角，$\theta_2$ 是 $z_2$ 的一个辐角，那么 $\theta_1+\theta_2$ 就是 $z_1z_2$ 的一个辐角。
\end{dingli}

\begin{proof}
由前面复指数的基本运算律 \eqref{eq:complex-exp-addition-law}，
\[
z_1z_2=\bigl(r_1e^{\mathrm{i}\theta_1}\bigr)\bigl(r_2e^{\mathrm{i}\theta_2}\bigr)
=r_1r_2e^{\mathrm{i}(\theta_1+\theta_2)}.
\]
这就得到 \eqref{eq:complex-multiply-polar}。于是乘积的模等于模的乘积，而辐角等于原来两辐角之和；如果相差一个 $2\pi$ 的整数倍，我们仍把它看成同一方向。
\end{proof}

\begin{zhu}{}{}
这一节其实也从另一个角度说明了前面小节里的乘法交换律与结合律。因为
\[
z_1z_2=r_1r_2e^{\mathrm{i}(\theta_1+\theta_2)},
\]
这里用到的只是实数乘法 $r_1r_2=r_2r_1$ 和实数加法 $\theta_1+\theta_2=\theta_2+\theta_1$ 的交换性；同理，三个复数相乘时，模相乘和辐角相加也都满足结合律。所以极形式给出了一个更紧凑、也更有几何意味的理解。

这里需要说明：复数乘法首先在代数形式下有明确定义，前面的小节已经严格验证过这些运算律。极形式则提供了更直观的几何视角。
\end{zhu}

如果把公式 \eqref{eq:complex-multiply-polar} 放到复平面上看，图 \ref{fig:complex-multiplication} 的意思就很直观了。蓝色向量 $z_1$ 原来的长度是 $r_1$，方向是 $\theta_1$；乘上 $z_2=r_2e^{\mathrm{i}\theta_2}$ 以后，长度变成原来的 $r_2$ 倍，所以从 $r_1$ 变成 $r_1r_2$；方向再转过一个 $\theta_2$，于是从 $\theta_1$ 变成 $\theta_1+\theta_2$。这正是``模相乘，辐角相加''的几何含义。

\begin{figure}[htbp]
\centering
\resizebox{0.96\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[scale=1.05]
    \begin{scope}
        \draw[mp axis] (-0.6,0) -- (3.4,0) node[mp label, right] {$\mathrm{Re}$};
        \draw[mp axis] (0,-0.6) -- (0,3.0) node[mp label, above] {$\mathrm{Im}$};

        \coordinate (Z1) at (28:1.7);
        \coordinate (Z2) at (58:2.15);

        \draw[mp vector] (0,0) -- (Z1);
        \draw[mp vector b, draw=figred] (0,0) -- (Z2);
        \node[mp point] at (Z1) {};
        \node[mp point d] at (Z2) {};

        \draw[mp angle, draw=figblue, -{Stealth[length=1.9mm,width=1.4mm]}]
            (0.56,0) arc[start angle=0,end angle=28,radius=0.56];
        \node[mp label, text=figblue] at (0.8,0.18) {$\theta_1$};

        \draw[mp angle, draw=figred, -{Stealth[length=1.9mm,width=1.4mm]}]
            (1,0) arc[start angle=0,end angle=58,radius=1];
        \node[mp label, text=figred] at (0.9,0.9) {$\theta_2$};

        \node[mp label, right, text=figblue] at (Z1) {$z_1$};
        \node[mp label, right, text=figred] at (Z2) {$z_2$};
        \node[mp label, text=figblue] at ($(0,0)!0.55!(Z1)+(0.4,-0.05)$) {$r_1$};
        \node[mp label, text=figred] at ($(0,0)!0.56!(Z2)+(-0.2,0.12)$) {$r_2$};
        \node[mp label, below left] at (0,0) {$O$};
    \end{scope}

    \begin{scope}[xshift=6.2cm]
        \draw[mp axis] (-0.6,0) -- (3.6,0) node[mp label, right] {$\mathrm{Re}$};
        \draw[mp axis] (0,-0.6) -- (0,4.0) node[mp label, above] {$\mathrm{Im}$};

        \coordinate (P) at (86:3.66);
        \draw[mp vector c] (0,0) -- (P);
        \node[mp point c] at (P) {};

        \draw[mp angle, draw=figpurple, -{Stealth[length=1.9mm,width=1.4mm]}]
            (0.9,0) arc[start angle=0,end angle=86,radius=0.9];
        \node[mp label, text=figpurple] at (0.88,0.98) {$\theta_1+\theta_2$};

        \node[mp label, right, text=figpurple] at (P) {$z_1z_2$};
        \node[mp label, text=figpurple] at ($(0,0)!0.55!(P)+(0.42,0.02)$) {$r_1r_2$};
        \node[mp label, below left] at (0,0) {$O$};
    \end{scope}
\end{tikzpicture}
}
\caption{复数乘法的几何意义}
\label{fig:complex-multiplication}
\end{figure}

\begin{tishi}[复数乘法的几何意义]
把一个复数乘上另一个复数 $z_2$，本质上是在做两件事：
\begin{enumerate}
    \item 把长度按比例 $|z_2|$ 放大或缩小；
    \item 把方向额外旋转 $\arg z_2$。
\end{enumerate}
图 \ref{fig:complex-multiplication} 画的正是这个过程。这里说``辐角相加''，意思是：先分别取两个复数的一个辐角，再把它们相加，得到的就是乘积的一个辐角；如果再多加或少加若干整圈，表示的仍是同一方向。所以，复数乘法就是``伸缩 + 旋转''的组合。
\end{tishi}

\begin{lizi}{用指数形式做乘法}{}
计算
\[
(\sqrt{3}+\mathrm{i})(1-\mathrm{i}).
\]

\begin{jie}
先把两个复数写成指数形式。

对
\[
\sqrt{3}+\mathrm{i},
\]
它的模是 $2$，主辐角是 $\pi/6$，所以
\[
\sqrt{3}+\mathrm{i}=2e^{\mathrm{i}\pi/6}.
\]

对
\[
1-\mathrm{i},
\]
它的模是 $\sqrt{2}$，主辐角是 $-\pi/4$，所以
\[
1-\mathrm{i}=\sqrt{2}\,e^{-\mathrm{i}\pi/4}.
\]

因此
\[
(\sqrt{3}+\mathrm{i})(1-\mathrm{i})
=2\sqrt{2}\,e^{\mathrm{i}(\pi/6-\pi/4)}
=2\sqrt{2}\,e^{-\mathrm{i}\pi/12}.
\]
若再把它写成代数形式，也可以得到
\[
(\sqrt{3}+1)+(\,1-\sqrt{3}\,)\mathrm{i}.
\]
\end{jie}
\end{lizi}

\subsection{除法：模相除，辐角相减}

前面已经在代数形式下定义了复数除法，具体公式见 \eqref{eq:complex-division-algebraic}。现在若把 $z_1,z_2$ 写成指数形式，就能更清楚地看出它的几何意义。
若
\[
z_1=r_1e^{\mathrm{i}\theta_1},\qquad z_2=r_2e^{\mathrm{i}\theta_2}\quad (r_2>0),
\]
则
\begin{equation}\label{eq:complex-division-polar}
    \frac{z_1}{z_2}=\frac{r_1}{r_2}e^{\mathrm{i}(\theta_1-\theta_2)}.
\end{equation}

这里用到了前面已经证明的关系
\[
e^{-\mathrm{i}\theta_2}=\frac{1}{e^{\mathrm{i}\theta_2}},
\]
因此
\[
\frac{z_1}{z_2}
=\frac{r_1e^{\mathrm{i}\theta_1}}{r_2e^{\mathrm{i}\theta_2}}
=\frac{r_1}{r_2}e^{\mathrm{i}\theta_1}e^{-\mathrm{i}\theta_2}
=\frac{r_1}{r_2}e^{\mathrm{i}(\theta_1-\theta_2)}.
\]

这说明，复数除法的几何意义就是：先把长度除以 $r_2$，再把方向减去 $\theta_2$，也就是撤销一次旋转与伸缩。

\begin{figure}[htbp]
\centering
\resizebox{0.96\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[scale=1.05]
    \begin{scope}
        \draw[mp axis] (-0.6,0) -- (3.2,0) node[mp label, right] {$\mathrm{Re}$};
        \draw[mp axis] (0,-0.6) -- (0,3.1) node[mp label, above] {$\mathrm{Im}$};

        \coordinate (Z1) at (68:2.55);
        \coordinate (Z2) at (28:1.65);

        \draw[mp vector] (0,0) -- (Z1);
        \draw[mp vector d] (0,0) -- (Z2);
        \node[mp point] at (Z1) {};
        \node[mp point d] at (Z2) {};

        \draw[mp angle, draw=figblue, -{Stealth[length=1.9mm,width=1.4mm]}]
            (0.5,0) arc[start angle=0,end angle=68,radius=0.5];
        \node[mp label, text=figblue] at (0.5,0.6) {$\theta_1$};

        \draw[mp angle, draw=figred, -{Stealth[length=1.9mm,width=1.4mm]}]
            (0.98,0) arc[start angle=0,end angle=28,radius=0.98];
        \node[mp label, text=figred] at (1.2,0.32) {$\theta_2$};

        \node[mp label, right, text=figblue] at (Z1) {$z_1$};
        \node[mp label, right, text=figred] at (Z2) {$z_2$};
        \node[mp label, text=figblue] at ($(0,0)!0.56!(Z1)+(-0.24,0.08)$) {$r_1$};
        \node[mp label, text=figred] at ($(0,0)!0.56!(Z2)+(0.1,0.3)$) {$r_2$};
        \node[mp label, below left] at (0,0) {$O$};
    \end{scope}
    
    \begin{scope}[xshift=6.35cm]
        \draw[mp axis] (-0.6,0) -- (3.2,0) node[mp label, right] {$\mathrm{Re}$};
        \draw[mp axis] (0,-0.6) -- (0,3.0) node[mp label, above] {$\mathrm{Im}$};

        \coordinate (Q) at (40:1.55);
        \draw[mp vector c] (0,0) -- (Q);
        \node[mp point c] at (Q) {};

        \draw[mp angle, draw=figpurple, -{Stealth[length=1.9mm,width=1.4mm]}]
            (0.8,0) arc[start angle=0,end angle=40,radius=0.8];
        \node[mp label, text=figpurple] at (1.4,0.3) {$\theta_1-\theta_2$};

        \node[mp label, right, text=figpurple] at (Q) {$\dfrac{z_1}{z_2}$};
        \node[mp label, text=figpurple, rotate=40] at ($(0,0)!0.56!(Q)+(-0.2,0.12)$) {$r_1/r_2$};
        \node[mp label, below left] at (0,0) {$O$};
    \end{scope}
\end{tikzpicture}
}
\caption{复数除法的几何意义}
\label{fig:complex-division}
\end{figure}

图 \ref{fig:complex-division} 可以和前面的乘法图对照着看：乘法相当于按比例改变长度，并把方向旋转一个角度；除法正好反过来，相当于按比例缩小长度，并把方向转回去。也正因为如此，除以一个非零复数，本质上就是撤销它带来的伸缩和旋转。

在代数形式下，常用共轭把分母化成实数：
\begin{equation}
    \frac{z_1}{z_2}
    =\frac{z_1}{z_2}\cdot\frac{\bar z_2}{\bar z_2}
    =\frac{z_1\bar z_2}{|z_2|^2}.
\end{equation}
若
\[
z_1=x_1+\mathrm{i}y_1,\qquad z_2=x_2+\mathrm{i}y_2,
\]
则
\begin{equation}
    \frac{z_1}{z_2}
    =\frac{(x_1x_2+y_1y_2)+\mathrm{i}(x_2y_1-x_1y_2)}{x_2^2+y_2^2}.
\end{equation}

\begin{lizi}{用共轭做除法}{}
计算
\[
\frac{2+\mathrm{i}}{1-\mathrm{i}}.
\]

\begin{jie}
用分母的共轭 $1+\mathrm{i}$ 去乘：
\[
\frac{2+\mathrm{i}}{1-\mathrm{i}}
=\frac{2+\mathrm{i}}{1-\mathrm{i}}\cdot \frac{1+\mathrm{i}}{1+\mathrm{i}}
=\frac{(2+\mathrm{i})(1+\mathrm{i})}{(1-\mathrm{i})(1+\mathrm{i})}.
\]

先算分母：
\[
(1-\mathrm{i})(1+\mathrm{i})=1-\mathrm{i}^2=2.
\]

再算分子：
\[
(2+\mathrm{i})(1+\mathrm{i})=2+2\mathrm{i}+\mathrm{i}+\mathrm{i}^2=1+3\mathrm{i}.
\]

因此
\[
\frac{2+\mathrm{i}}{1-\mathrm{i}}=\frac{1+3\mathrm{i}}{2}=\frac{1}{2}+\frac{3}{2}\mathrm{i}.
\]
\end{jie}
\end{lizi}

\begin{jinshi}[辐角公式与主辐角不要混用]
对全体辐角来说，乘法和除法满足
\[
\arg(z_1z_2)=\arg z_1+\arg z_2 \pmod{2\pi},
\]
\[
\arg\left(\frac{z_1}{z_2}\right)=\arg z_1-\arg z_2 \pmod{2\pi}.
\]
但如果题目问的是\textbf{主辐角}，就不能把
\[
\operatorname{Arg}z_1+\operatorname{Arg}z_2
\]
或
\[
\operatorname{Arg}z_1-\operatorname{Arg}z_2
\]
直接当成最后答案，而必须再把结果折回主值区间
\[
(-\pi,\pi].
\]
也就是说，``先加减，再取主值''才是稳妥做法。
\end{jinshi}

\begin{lizi}{由辐角和差求主辐角时，怎样处理主值}{}
求
\[
\operatorname{Arg}\bigl((-1+\mathrm{i})^2\bigr),\qquad
\operatorname{Arg}\left(\frac{1-\mathrm{i}}{-1+\mathrm{i}}\right).
\]

\begin{jie}
先看
\[
z_1=-1+\mathrm{i}.
\]
它的模为 $\sqrt{2}$，主辐角为
\[
\operatorname{Arg}z_1=\frac{3\pi}{4}.
\]
因此
\[
z_1^2=(\sqrt{2})^2e^{2\mathrm{i}\cdot 3\pi/4}=2e^{3\pi\mathrm{i}/2}.
\]
这个角 $3\pi/2$ 是它的一个辐角，但不是主辐角；把它折回区间
\[
(-\pi,\pi]
\]
后得到
\[
\operatorname{Arg}\bigl((-1+\mathrm{i})^2\bigr)=\operatorname{Arg}(-2\mathrm{i})=-\frac{\pi}{2}.
\]

再看
\[
\frac{1-\mathrm{i}}{-1+\mathrm{i}}.
\]
分子 $1-\mathrm{i}$ 的主辐角为
\[
-\frac{\pi}{4},
\]
分母 $-1+\mathrm{i}$ 的主辐角为
\[
\frac{3\pi}{4}.
\]
所以相减得到
\[
-\frac{\pi}{4}-\frac{3\pi}{4}=-\pi.
\]
但本书主辐角取值区间是
\[
(-\pi,\pi],
\]
其中 $-\pi$ 不在区间内，与它对应的主值应写成 $\pi$。因此
\[
\operatorname{Arg}\left(\frac{1-\mathrm{i}}{-1+\mathrm{i}}\right)=\pi.
\]

这个例子提醒我们：辐角相加减得到的往往只是一个\textbf{候选角}；若题目问主辐角，还必须再做一次``折回主值区间''的整理。
\end{jie}
\end{lizi}

\subsection{乘以 \texorpdfstring{$\mathrm{i}$}{i} 的几何意义}

这个特殊情形值得单独记住。

由
\[
\mathrm{i}=e^{\mathrm{i}\pi/2},
\]
以及乘法的极形式法则可知，任意复数 $z$ 乘上 $\mathrm{i}$ 后，模不变，辐角增加 $\pi/2$。也就是说：
\begin{equation}
    \mathrm{i}z
\end{equation}
表示把 $z$ 在复平面上\textbf{逆时针旋转 $\pi/2$}。

若从代数上直接算，
\[
\mathrm{i}(x+\mathrm{i}y)=-y+\mathrm{i}x.
\]
这也说明点 $(x,y)$ 变成了点 $(-y,x)$，正是逆时针旋转 $\pi/2$ 的结果。

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1.05]
    \coordinate (Z) at (2,1);
    \coordinate (IZ) at (-1,2);
    \draw[figblue!45, line width=0.72pt, dash pattern=on 2.4pt off 1.8pt] (0,0) circle (2.236);
    \node[mp point] at (Z) {};
    \node[mp point d] at (IZ) {};
    \node[mp label, below right] at (Z) {$z$};
    \node[mp label, above left] at (IZ) {$\mathrm{i}z$};
    \fill[figbrownfill] (0,0) -- (0.55,0.28) arc[start angle=26.565,end angle=116.565,radius=0.62] -- cycle;
    \draw[mp angle] (0.55,0.28) arc[start angle=26.565,end angle=116.565,radius=0.62];
    \node[mp label, text=figbrown] at (0.35,0.9) {$\pi/2$};
    \node[mp label, below left] at (0,0) {$O$};
    \draw[mp axis] (-3.1,0) -- (3.3,0) node[mp label, right] {$\mathrm{Re}$};
    \draw[mp axis] (0,-2.4) -- (0,3.4) node[mp label, above] {$\mathrm{Im}$};
    \draw[mp vector] (0,0) -- (Z);
    \draw[mp vector d] (0,0) -- (IZ);
\end{tikzpicture}
\caption{乘以 $\mathrm{i}$ 的旋转意义}
\label{fig:multiply-by-i}
\end{figure}

\begin{jinshi}[不要把乘以 $\mathrm{i}$ 理解成``添一个 $\mathrm{i}$'' ]
乘以 $\mathrm{i}$ 并不是在原来的复数后面简单地多写一个 $\mathrm{i}$，而是在复平面上做了一个明确的几何变换：长度不变，方向逆时针转 $\pi/2$。以后学习解析函数导数的几何意义时，这一点会再次出现。
\end{jinshi}

\subsection{复数乘法与旋转矩阵（选学）}


前面我们一直在说：乘以一个复数，相当于做一次``伸缩 + 旋转''。这一点也可以用矩阵的形式写出来。

这样一来，我们就能把复数、向量和线性变换放在同一张图里看。

设
\[
z=x+\mathrm{i}y,\qquad \alpha=a+\mathrm{i}b.
\]
则
\begin{equation}
    \alpha z=(a+\mathrm{i}b)(x+\mathrm{i}y)=(ax-by)+\mathrm{i}(bx+ay).
\end{equation}
这说明：如果把复数 $z=x+\mathrm{i}y$ 看成平面向量
\[
\begin{pmatrix}
    x\\
    y
\end{pmatrix},
\]
那么乘以复数 $\alpha=a+\mathrm{i}b$ 的结果，就可以写成
\begin{equation}\label{eq:complex-multiplication-matrix}
    \begin{pmatrix}
        \operatorname{Re}(\alpha z)\\
        \operatorname{Im}(\alpha z)
    \end{pmatrix}
    =
    \begin{pmatrix}
        a & -b\\
        b & a
    \end{pmatrix}
    \begin{pmatrix}
        x\\
        y
    \end{pmatrix}.
\end{equation}

把
\[
e_1=
\begin{pmatrix}
    1\\
    0
\end{pmatrix},
\qquad
e_2=
\begin{pmatrix}
    0\\
    1
\end{pmatrix}
\]
看成平面上的两个基向量时，这个矩阵的含义会更直观。它的第一列给出 $e_1$ 在乘以 $\alpha$ 之后的像，第二列给出 $e_2$ 在乘以 $\alpha$ 之后的像。

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1.15]
    \coordinate (AeOne) at (2.1,1.2);
    \coordinate (AeTwo) at (-1.2,2.1);
    \coordinate (Corner) at ($(AeOne)+(AeTwo)$);

    \fill[mp area purple] (0,0) -- (AeOne) -- (Corner) -- (AeTwo) -- cycle;
    \draw[figpurple!48, line width=0.7pt, dash pattern=on 2.4pt off 1.8pt] (AeOne) -- (Corner) -- (AeTwo);

    \node[mp label, below right, text=figblue] at (AeOne) {$\alpha e_1=(a,b)$};
    \node[mp label, above left, text=figred] at (AeTwo) {$\alpha e_2=(-b,a)$};

    \draw[mp helper] (AeOne) -- (2.1,0);
    \draw[mp helper] (AeOne) -- (0,1.2);
    \draw[mp helper] (AeTwo) -- (-1.2,0);
    \draw[mp helper] (AeTwo) -- (0,2.1);
    \node[mp label, below left] at (0,0) {$O$};
    \draw[mp axis] (-2,0) -- (3.95,0) node[mp label, right] {$x$};
    \draw[mp axis] (0,-0.85) -- (0,3.95) node[mp label, above] {$y$};
    
    
    \draw[mp thin axis, draw=figblue] (0,0) -- (1,0);
    \draw[mp thin axis, draw=figred] (0,0) -- (0,1);
    \draw[mp vector] (0,0) -- (AeOne);
    \draw[mp vector d] (0,0) -- (AeTwo);
    \node[mp point] at (AeOne) {};
    \node[mp point d] at (AeTwo) {};
    \node[mp point] at (1,0) {};
    \node[mp point d] at (0,1) {};
    \node[mp label, below, text=figblue] at (1,0) {$e_1=1$};
    \node[mp label, right, text=figred] at (0,1) {$e_2=i$};
\end{tikzpicture}
\caption{复数乘法与矩阵的对应}
\label{fig:complex-multiplication-basis}
\end{figure}

也就是说，在坐标表示下，复数乘法对应形如
\[
\begin{pmatrix}
    a & -b\\
    b & a
\end{pmatrix}
\]
的二维实矩阵。

前一小节中的特殊情形 $\alpha=\mathrm{i}$，正好对应
\[
\begin{pmatrix}
    0 & -1\\
    1 & 0
\end{pmatrix},
\]
它把
\[
\begin{pmatrix}
    x\\
    y
\end{pmatrix}
\]
变成
\[
\begin{pmatrix}
    -y\\
    x
\end{pmatrix},
\]
这正是逆时针旋转 $\pi/2$ 的矩阵形式。

如果再把 $\alpha$ 写成极形式
\[
\alpha=r(\cos\theta+\mathrm{i}\sin\theta),
\]
那么
\[
a=r\cos\theta,\qquad b=r\sin\theta.
\]
代入式 \eqref{eq:complex-multiplication-matrix} 中的矩阵，便得到
\begin{equation}
    \begin{pmatrix}
        a & -b\\
        b & a
    \end{pmatrix}
    =
    r
    \begin{pmatrix}
        \cos\theta & -\sin\theta\\
        \sin\theta & \cos\theta
    \end{pmatrix}.
\end{equation}
右边第二个矩阵正是平面上逆时针旋转 $\theta$ 的旋转矩阵，而前面的 $r$ 表示把长度统一乘以 $r$。所以我们前面得到的结论
\[
\alpha z=r e^{\mathrm{i}\theta} z
\]
现在就有了完全一致的矩阵解释：\textbf{乘以复数 $\alpha$，就是先做等比例伸缩，再做旋转；或者反过来说，先旋转再等比例伸缩，效果也是一样的。}

如果只看到``对应一个矩阵''这句话，还是容易觉得有些抽象。下面把它真正作用到一个具体向量上，看看复数乘法和矩阵乘法为什么会给出同一个结果。

\begin{lizi}{用矩阵求一个向量变换后的像}{}
设平面向量
\[
\begin{pmatrix}
    1\\
    -2
\end{pmatrix}
\]
对应复数
\[
z=1-2\mathrm{i}.
\]
求它在乘以复数
\[
1+\mathrm{i}
\]
后得到的像，并写出对应的矩阵计算。

\begin{jie}
先用复数乘法直接算：
\[
(1+\mathrm{i})(1-2\mathrm{i})
=1-2\mathrm{i}+\mathrm{i}-2\mathrm{i}^2
=3-\mathrm{i}.
\]
这说明，变换后的像对应复数
\[
3-\mathrm{i},
\]
也就是向量
\[
\begin{pmatrix}
    3\\
    -1
\end{pmatrix}.
\]

再看矩阵形式。乘以复数 $1+\mathrm{i}$ 对应的矩阵是
\[
\begin{pmatrix}
    1 & -1\\
    1 & 1
\end{pmatrix}
\]
因此
\[
\begin{pmatrix}
    1 & -1\\
    1 & 1
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
    1\\
    -2
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
    3\\
    -1
\end{pmatrix}.
\]
两种做法得到同一个结果。

若再从几何上理解，因为
\[
1+\mathrm{i}=\sqrt{2}\,e^{\mathrm{i}\pi/4},
\]
所以这个变换表示：\textbf{把向量先逆时针旋转 $\pi/4$，再把长度放大到原来的 $\sqrt{2}$ 倍。} 矩阵语言只是把这个几何动作改写成了坐标运算。
\end{jie}
\end{lizi}

\begin{tishi}[特殊矩阵形式的来源]
并不是每个二维实矩阵都能写成
\[
\begin{pmatrix}
    a & -b\\
    b & a
\end{pmatrix}
\]
这种形式。复数乘法对应的，正是其中非常特殊的一类：它对所有方向施加\textbf{同样的伸缩因子}，并附加\textbf{同一个旋转角}，因此不会使小图形发生剪切变形。后面解析函数在导数非零的点附近之所以能保持角度，正和这种特殊结构直接相关。
\end{tishi}

\section{复数的乘方、开方与单位根}

\begin{wulibj}[为什么这一节很重要]
有了三角形式和指数形式，接下来讨论复数的乘方和开方。乘方怎样改变模和辐角，开方为什么有多个值，以及这些根为什么规则地分布在圆周上。
\end{wulibj}

\subsection{复数的整数次幂与棣莫弗公式}

前一节已经说明，指数形式最适合处理乘法，因为乘法会把模相乘、辐角相加。于是一个很自然的问题就是：如果把同一个非零复数连续乘 $n$ 次，会发生什么？

设
\[
z=re^{\mathrm{i}\theta},\qquad r>0.
\]
那么
\[
z^2=z\cdot z=r^2 e^{2\mathrm{i}\theta},\qquad
z^3=z\cdot z\cdot z=r^3 e^{3\mathrm{i}\theta}.
\]
从这里已经出现一个非常重要的规律：\textbf{复数的乘方，会把模变成原来的幂，把辐角变成原来的倍数。}

几何上，这表示每乘一次 $z$，都在复平面上重复同一个动作：先按比例 $r$ 伸缩，再逆时针旋转 $\theta$。因此乘到第 $n$ 次时，总的效果就是把长度变成原来的 $r^n$ 倍，把方向改成原来的 $n\theta$。于是
\[
|z^n|=|z|^n,\qquad \arg(z^n)\equiv n\arg z \pmod{2\pi}.
\]

这句话非常值得仔细体会。它告诉我们：
\begin{itemize}
    \item 若 $|z|>1$，幂次越高，点离原点越远；
    \item 若 $0<|z|<1$，幂次越高，点越靠近原点；
    \item 若 $|z|=1$，乘方只改变方向，不改变长度。
\end{itemize}

下面的棣莫弗公式，就是把这个规律严格写出来的基本工具。

\begin{dingli}{棣莫弗公式（De Moivre's formula）}{}
对任意整数 $n$，都有
\begin{equation}\label{eq:de-moivre}
    \bigl(\cos\theta+\mathrm{i}\sin\theta\bigr)^n=\cos(n\theta)+\mathrm{i}\sin(n\theta).
\end{equation}
更一般地，若非零复数 $z=re^{\mathrm{i}\theta}$，则
\begin{equation}
    z^n=r^n e^{\mathrm{i}n\theta}.
\end{equation}
\end{dingli}

\begin{proof}
由欧拉公式，
\[
\cos\theta+\mathrm{i}\sin\theta=e^{\mathrm{i}\theta}.
\]
再由前面复指数的基本运算律 $e^{z_1+z_2}=e^{z_1}e^{z_2}$，用数学归纳法容易得到：对正整数 $n$，
\[
(e^{\mathrm{i}\theta})^n=e^{\mathrm{i}n\theta}.
\]
事实上，$n=1$ 时结论显然成立；若对某个 $n$ 成立，则
\[
(e^{\mathrm{i}\theta})^{n+1}=(e^{\mathrm{i}\theta})^n\cdot e^{\mathrm{i}\theta}=e^{\mathrm{i}n\theta}\cdot e^{\mathrm{i}\theta}=e^{\mathrm{i}(n+1)\theta},
\]
因此对一切正整数 $n$ 都成立。
当 $n=0$ 时，
\[
(e^{\mathrm{i}\theta})^0=1=e^0;
\]
当 $n<0$ 时，设 $n=-m\ (m\in\mathbb{N})$，则由
\[
e^{-z}=\frac{1}{e^z}
\]
可得
\[
(e^{\mathrm{i}\theta})^n=(e^{\mathrm{i}\theta})^{-m}
=\frac{1}{(e^{\mathrm{i}\theta})^m}
=\frac{1}{e^{\mathrm{i}m\theta}}
=e^{-\mathrm{i}m\theta}
=e^{\mathrm{i}n\theta}.
\]
因此对任意整数 $n$，
\[
\bigl(\cos\theta+\mathrm{i}\sin\theta\bigr)^n=(e^{\mathrm{i}\theta})^n=e^{\mathrm{i}n\theta}.
\]
再由欧拉公式把右边写回三角形式，就得
\[
e^{\mathrm{i}n\theta}=\cos(n\theta)+\mathrm{i}\sin(n\theta).
\]
因此结论对任意整数 $n$ 都成立。

对于一般的非零复数 $z=re^{\mathrm{i}\theta}$，便有
\[
z^n = (re^{\mathrm{i}\theta})^n=r^n e^{\mathrm{i}n\theta}.
\]
\end{proof}

\begin{tishi}[正幂、零次幂和负幂该怎样理解]
当 $n$ 是正整数时，$z^n$ 就是把 $z$ 连续乘 $n$ 次；当 $z\neq 0$ 时，还规定
\[
z^0=1,\qquad z^{-m}=\frac{1}{z^m}\quad (m\in\mathbb{N}).
\]
若 $z=re^{\mathrm{i}\theta}$，则
\[
z^{-m}=r^{-m}e^{-m\mathrm{i}\theta}.
\]
这说明负整数次幂的几何意义，正是把``放大并逆时针旋转''改成``缩小并顺时针旋转''。至于 $z=0$，只有正整数次幂 $0^n=0$ 是自然定义的，$0^0$ 和 $0^{-m}$ 一般不讨论。
\end{tishi}

下面再看一个符号型例子，说明棣莫弗公式怎样推出熟悉的三角恒等式；再看它如何揭示幂次的几何变化，并用于具体计算。

\begin{lizi}{用棣莫弗公式推出三倍角公式}{}
利用棣莫弗公式推出 $\cos 3\theta$ 和 $\sin 3\theta$ 的表达式。

\begin{jie}
在棣莫弗公式中取 $n=3$，得
\[
\bigl(\cos\theta+\mathrm{i}\sin\theta\bigr)^3=\cos 3\theta+\mathrm{i}\sin 3\theta.
\]
把左边按立方公式展开：
\begin{align*}
    \bigl(\cos\theta+\mathrm{i}\sin\theta\bigr)^3
    &=\cos^3\theta+3\cos^2\theta(\mathrm{i}\sin\theta)
      +3\cos\theta(\mathrm{i}\sin\theta)^2+(\mathrm{i}\sin\theta)^3\\
    &=\bigl(\cos^3\theta-3\cos\theta\sin^2\theta\bigr)
      +\mathrm{i}\bigl(3\cos^2\theta\sin\theta-\sin^3\theta\bigr).
\end{align*}
比较实部和虚部，就得到
\[
\cos 3\theta=\cos^3\theta-3\cos\theta\sin^2\theta,
\qquad
\sin 3\theta=3\cos^2\theta\sin\theta-\sin^3\theta.
\]
若再用
\[
\sin^2\theta=1-\cos^2\theta,
\]
还可以把余弦三倍角公式写成
\[
\cos 3\theta=4\cos^3\theta-3\cos\theta.
\]
同理，由
\[
\cos^2\theta=1-\sin^2\theta,
\]
还可把正弦三倍角写成
\[
\sin 3\theta=3\sin\theta-4\sin^3\theta.
\]
\end{jie}
\end{lizi}

\begin{lizi}{观察幂次怎样改变模和辐角}{}
设
\[
z=1+\mathrm{i}.
\]
求 $z^2,z^3,z^4$，并说明这些幂在复平面上的变化规律。

\begin{jie}
先把 $z$ 写成指数形式：
\[
z=\sqrt{2}\,e^{\mathrm{i}\pi/4}.
\]
因此
\[
z^2=2e^{\mathrm{i}\pi/2}=2\mathrm{i},\qquad
z^3=2\sqrt{2}\,e^{3\mathrm{i}\pi/4}=-2+2\mathrm{i},\qquad
z^4=4e^{\mathrm{i}\pi}=-4.
\]

可以看到，每乘一次 $z$，模就乘以 $\sqrt{2}$，辐角就增加 $\pi/4$。所以这些幂并不是杂乱分布的，而是沿着``一边旋转、一边伸缩''的规律依次分布，如图~\ref{fig:powers-of-one-plus-i} 所示。
\end{jie}
\end{lizi}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=0.95]
    \draw[mp axis] (-4.8,0) -- (2.5,0) node[mp label, right] {$\mathrm{Re}$};
    \draw[mp axis] (0,-0.8) -- (0,2.8) node[mp label, above] {$\mathrm{Im}$};

    \coordinate (P1) at (1,1);
    \coordinate (P2) at (0,2);
    \coordinate (P3) at (-2,2);
    \coordinate (P4) at (-4,0);

    \draw[mp helper] (0,0) -- (P1);
    \draw[mp helper] (0,0) -- (P2);
    \draw[mp helper] (0,0) -- (P3);
    \draw[mp helper] (0,0) -- (P4);

    \draw[figblue!65, line width=0.9pt] (P1) -- (P2) -- (P3) -- (P4);

    \node[mp point] at (P1) {};
    \node[mp point] at (P2) {};
    \node[mp point] at (P3) {};
    \node[mp point] at (P4) {};

    \node[mp label, right] at (P1) {$z$};
    \node[mp label, above right] at (P2) {$z^2$};
    \node[mp label, above] at (P3) {$z^3$};
    \node[mp label, below] at (P4) {$z^4$};
    \node[mp label, below left] at (0,0) {$O$};

    \draw[mp angle, -{Stealth[length=1.8mm,width=1.4mm]}] (0.82,0) arc[start angle=0,end angle=45,radius=0.82];
    \node[mp label, text=figbrown] at (1.2,0.33) {$\pi/4$};
\end{tikzpicture}
\caption{复数 $1+\mathrm{i}$ 的前几次幂}
\label{fig:powers-of-one-plus-i}
\end{figure}

\begin{lizi}{求复数的高次幂}{}
计算
\[
(1-\mathrm{i})^8.
\]

\begin{jie}
先把 $1-\mathrm{i}$ 写成指数形式。它的模是 $\sqrt{2}$，主辐角是 $-\frac{\pi}{4}$。所以
\[
1-\mathrm{i}=\sqrt{2}\,e^{-\mathrm{i}\pi/4}.
\]

于是
\[
(1-\mathrm{i})^8=(\sqrt{2})^8 e^{-2\pi\mathrm{i}}=16.
\]
\end{jie}
\end{lizi}

\subsection{\texorpdfstring{复数的 $n$ 次方根}{复数的 n 次方根}}

与乘幂相反的问题是：已知 $z$，求所有满足
\begin{equation}
    w^n=z
\end{equation}
的复数 $w$。这就是求 $z$ 的 $n$ 次方根。

先看一个最简单的例子：求满足
\[
w^2=1
\]
的复数 $w$。这时不但 $w=1$ 满足条件，$w=-1$ 也满足条件，所以复数的方根通常不是唯一的。换句话说，``求 $n$ 次方根''不只是找一个数，而是要把所有满足条件的复数都找出来。

把这个最简单的例子写成指数形式，会更容易看出``多个根''到底是从哪里来的。因为
\[
1=e^{0\cdot \mathrm{i}}=e^{2\pi \mathrm{i}},
\]
所以在解
\[
w^2=1
\]
时，我们既可以从辐角 $0$ 出发，得到
\[
w=e^{0\cdot \mathrm{i}/2}=1,
\]
也可以从辐角 $2\pi$ 出发，得到
\[
w=e^{2\pi \mathrm{i}/2}=e^{\pi \mathrm{i}}=-1.
\]
这说明：\textbf{同一个复数的辐角不唯一，开方以后就会分出不同的值。} 这里已经出现一个关键现象：\textbf{辐角的多值性直接导致函数值的多值性。} 开方只是我们最先碰到的例子；以后学习对数函数和复幂函数时，还会反复看到这条主线。

这个例子已经把问题的根源说明得很清楚了。设 $\theta$ 是 $z$ 的一个辐角，若
\[
z=re^{\mathrm{i}\theta},
\]
则同一个 $z$ 也可以写成
\[
z=re^{\mathrm{i}(\theta+2k\pi)},\qquad k\in\mathbb{Z}.
\]
所以当我们去解
\[
w^n=z
\]
时，不能只盯着某一个固定的辐角，而要把这一整族可能的辐角都考虑进去。原来相差 $2\pi$ 的角，在除以 $n$ 以后变成相差
\[
\frac{2\pi}{n},
\]
这通常已经不是同一个方向了，于是就会得到多个不同的方根。换句话说，复数方根之所以会出现多个值，并不是因为公式变复杂了，而是因为辐角本来就有多值性。至于 $z=0$，方程 $w^n=0$ 只有一个解 $w=0$；所以下面只讨论 $z\neq 0$ 的一般情形，并把结论写成一般公式。

\begin{dingli}{复数的 $n$ 次方根}{}
设 $z\neq 0$，并把它写成极形式
\[
z=re^{\mathrm{i}\theta},\qquad r>0,
\]
其中 $\theta$ 是 $z$ 的一个辐角。则方程
\begin{equation}
    w^n=z
\end{equation}
的全部解为
\begin{equation}\label{eq:nth-roots}
    w_k=\sqrt[n]{r}\,e^{\mathrm{i}(\theta+2k\pi)/n},\qquad k=0,1,\dots,n-1.
\end{equation}
它们一共有 $n$ 个，且在复平面上均匀分布在一个圆周上。
\end{dingli}

\begin{proof}
设
\[
w=\rho e^{\mathrm{i}\varphi}.
\]
则条件 $w^n=z$ 等价于
\[
\rho^n e^{\mathrm{i}n\varphi}=re^{\mathrm{i}\theta}.
\]
比较模与辐角，得到
\begin{equation}
    \rho^n=r,\qquad n\varphi=\theta+2k\pi,\quad k\in\mathbb{Z}.
\end{equation}
这里的 $2k\pi$ 就是由 $\arg z$ 的多值性带来的。

于是
\[
\rho=\sqrt[n]{r},\qquad \varphi=\frac{\theta+2k\pi}{n}.
\]
所以
\[
w_k=\sqrt[n]{r}\,e^{\mathrm{i}(\theta+2k\pi)/n}.
\]

当 $k$ 增加 $n$ 时，辐角恰好多加一个 $2\pi$，对应同一个复数，因此只需取
\[
k=0,1,\dots,n-1
\]
就够了。下面再说明这 $n$ 个根彼此确实不同。

若对某两个 $k_1,k_2\in\{0,1,\dots,n-1\}$ 有
\[
w_{k_1}=w_{k_2},
\]
那么它们的辐角之差必须是 $2\pi$ 的整数倍，即存在 $m\in\mathbb{Z}$，使得
\[
\frac{\theta+2k_1\pi}{n}-\frac{\theta+2k_2\pi}{n}=2m\pi.
\]
化简得
\[
k_1-k_2=mn.
\]
但由于 $k_1,k_2$ 都在 $0,1,\dots,n-1$ 中，故
\[
-(n-1)\le k_1-k_2\le n-1.
\]
在这个范围内，只有 $k_1-k_2=0$ 才可能是 $n$ 的整数倍，所以 $k_1=k_2$。这说明 $w_0,w_1,\dots,w_{n-1}$ 两两不同，因此恰好有 $n$ 个根。

这些根具有相同的模 $\sqrt[n]{r}$，相邻辐角相差
\[
\frac{2\pi}{n},
\]
故它们在圆周上均匀分布。
\end{proof}

\begin{jinshi}[复数求方根为什么容易出错]
在实数范围内，大家很容易养成一个习惯：说``平方根''时，总想着取那个非负的主值。但在复数范围内，$n$ 次方根通常有 $n$ 个不同的值，不能只盯着其中一个。后面学习多值函数时，这个观念会变得更加重要。
\end{jinshi}

\begin{lizi}{求全部四次方根}{}
求方程
\[
z^4=-16
\]
的全部解。

\begin{jie}
把 $-16$ 写成指数形式：
\[
-16=16e^{\mathrm{i}(\pi+2k\pi)}.
\]
因此它的四次方根为
\[
z_m=2e^{\mathrm{i}(\pi+2m\pi)/4}=2e^{\mathrm{i}(\pi/4+m\pi/2)},\qquad m=0,1,2,3.
\]
所以四个根分别是
\begin{align*}
    z_0&=2e^{\mathrm{i}\pi/4}=\sqrt{2}+\sqrt{2}\,\mathrm{i},\\
    z_1&=2e^{3\mathrm{i}\pi/4}=-\sqrt{2}+\sqrt{2}\,\mathrm{i},\\
    z_2&=2e^{5\mathrm{i}\pi/4}=-\sqrt{2}-\sqrt{2}\,\mathrm{i},\\
    z_3&=2e^{7\mathrm{i}\pi/4}=\sqrt{2}-\sqrt{2}\,\mathrm{i}.
\end{align*}
它们位于圆
\[
|z|=2
\]
上。从正实轴出发，第一个根的辐角是 $\pi/4$；此后每增加一个根，辐角就再增加 $\pi/2$。因此这四个根在复平面上均匀分布在圆 $|z|=2$ 上，如图~\ref{fig:fourth-roots-minus16} 所示。
\end{jie}
\end{lizi}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1.2]
    \fill[mp area blue] (0,0) circle (2);
    \draw[mp circle] (0,0) circle (2);

    \coordinate (P0) at ({sqrt(2)},{sqrt(2)});
    \coordinate (P1) at ({-sqrt(2)},{sqrt(2)});
    \coordinate (P2) at ({-sqrt(2)},{-sqrt(2)});
    \coordinate (P3) at ({sqrt(2)},{-sqrt(2)});

    \foreach \P in {P0,P1,P2,P3} {
        \draw[mp helper] (0,0) -- (\P);
        \node[mp point d] at (\P) {};
    }
    \draw[figred!46, line width=0.82pt] (P0) -- (P1) -- (P2) -- (P3) -- cycle;

    \node[mp label, above right] at (P0) {$z_0$};
    \node[mp label, above left] at (P1) {$z_1$};
    \node[mp label, below left] at (P2) {$z_2$};
    \node[mp label, below right] at (P3) {$z_3$};

    \draw[mp angle, -{Stealth[length=1.9mm,width=1.4mm]}] (0.82,0) arc[start angle=0,end angle=45,radius=0.82];
    \node[mp label, text=figbrown] at (1.05,0.35) {$\pi/4$};
    \node[mp label, text=figblue] at (0.7,-0.5) {$|z|=2$};
    \node[mp label, below left] at (0,0) {$O$};
    
    
    \draw[mp axis] (-2.8,0) -- (3.0,0) node[mp label, right] {$\mathrm{Re}$};
    \draw[mp axis] (0,-2.7) -- (0,2.9) node[mp label, above] {$\mathrm{Im}$};
\end{tikzpicture}
\caption{方程 $z^4=-16$ 的四个根}
\label{fig:fourth-roots-minus16}
\end{figure}

\subsection{单位根及其几何分布}

\begin{dingliyi}{单位根（roots of unity）}{}
方程
\begin{equation}
    z^n=1
\end{equation}
的全部解称为\textbf{$n$ 次单位根}。
\end{dingliyi}

把上一节的 $n$ 次方根公式用于 $z=1$，就立刻得到单位根的具体表达式。
\begin{tuilun}{单位根的指数表示}{}
$n$ 次单位根的全部解为
\begin{equation}
    \omega_k=e^{2k\pi\mathrm{i}/n},\qquad k=0,1,\dots,n-1.
\end{equation}
它们都位于单位圆上，并把圆周平均分成 $n$ 份。
\end{tuilun}

\begin{proof}
因为
\[
1=e^{\mathrm{i}\cdot 0},
\]
所以把 $n$ 次方根公式中的 $z$ 取为 $1$，即 $r=1,\theta=0$，就得到
\[
\omega_k=\sqrt[n]{1}\,e^{\mathrm{i}(0+2k\pi)/n}=e^{2k\pi\mathrm{i}/n},\qquad k=0,1,\dots,n-1.
\]
又由于每个单位根的模都等于 $1$，所以它们全都落在单位圆上；相邻两个辐角相差
\[
\frac{2\pi}{n},
\]
因此它们把圆周平均分成 $n$ 份。
\end{proof}

\begin{dingliyi}{原始 \texorpdfstring{$n$}{n} 次单位根}{}
在 $n$ 次单位根中，若某个单位根 $\omega$ 满足
\[
\omega^n=1,
\]
并且对任意正整数 $m<n$ 都有
\[
\omega^m\neq 1,
\]
则 $\omega$ 称为\textbf{原始 $n$ 次单位根}（primitive $n$-th root of unity）。
\end{dingliyi}

\begin{tuilun}{标准原始 \texorpdfstring{$n$}{n} 次单位根}{}
\[
\omega=e^{2\pi\mathrm{i}/n}
\]
是一个原始 $n$ 次单位根。
\end{tuilun}

\begin{proof}
先由欧拉公式得
\[
\omega^n=e^{2\pi\mathrm{i}}=\cos 2\pi+\mathrm{i}\sin 2\pi=1.
\]
再看比 $n$ 更小的正整数次幂。若 $1\le m<n$，则
\[
\omega^m=e^{2m\pi\mathrm{i}/n}.
\]
此时
\[
0<\frac{2m\pi}{n}<2\pi,
\]
因此这个角不是 $2\pi$ 的整数倍，所以
\[
e^{2m\pi\mathrm{i}/n}\neq 1.
\]
这说明 $\omega$ 满足原始 $n$ 次单位根的定义。
\end{proof}

\begin{zhu}{}{}
若 $\omega$ 是原始 $n$ 次单位根，则全部 $n$ 次单位根恰好可以写成
\[
1,\omega,\omega^2,\dots,\omega^{n-1}.
\]
也就是说，$\omega$ 的各次幂会把所有单位根都依次走一遍。例如在六次单位根中，
\[
e^{\pi\mathrm{i}/3},\qquad e^{-\pi\mathrm{i}/3}
\]
都是原始六次单位根，而
\[
-1
\]
不是，因为它在六次单位根里虽然满足 $(-1)^6=1$，但更早就有
\[
(-1)^2=1.
\]
\end{zhu}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1.7]
    \fill[mp area blue] (0,0) circle (1);
    \draw[mp circle] (0,0) circle (1);
    \foreach \k in {0,1,2,3,4,5} {
        \coordinate (P\k) at ({cos(60*\k)},{sin(60*\k)});
        \node[mp point d] at (P\k) {};
    }
    \draw[figred!46, line width=0.8pt] (P0) -- (P1) -- (P2) -- (P3) -- (P4) -- (P5) -- cycle;
    \node[mp label, above right] at (1,0) {$1$};
    \node[mp label, above right] at ({cos(60)},{sin(60)}) {$\omega$};
    \node[mp label, above left] at ({cos(120)},{sin(120)}) {$\omega^2$};
    \node[mp label, above left] at (-1,0) {$\omega^3$};
    \node[mp label, below left] at ({cos(240)},{sin(240)}) {$\omega^4$};
    \node[mp label, below right] at ({cos(300)},{sin(300)}) {$\omega^5$};
    \node[mp label, below left] at (0,0) {$O$};
    \draw[mp axis] (-1.45,0) -- (1.45,0) node[mp label, right] {$\mathrm{Re}$};
    \draw[mp axis] (0,-1.4) -- (0,1.4) node[mp label, above] {$\mathrm{Im}$};
\end{tikzpicture}
\caption{六次单位根的分布}
\label{fig:roots-of-unity}
\end{figure}

图 \ref{fig:roots-of-unity} 画出了六次单位根均匀分布在单位圆上的情形。

\begin{dingli}{单位根之和（sum of roots of unity）}{}
当 $n\ge 2$ 时，全部 $n$ 次单位根之和为
\begin{equation}
    1+\omega+\omega^2+\cdots+\omega^{n-1}=0,
\end{equation}
其中
\[
\omega=e^{2\pi\mathrm{i}/n}
\]
是一个原始 $n$ 次单位根（primitive $n$-th root of unity）。
\end{dingli}

\begin{proof}
由上一个推论，$\omega$ 是原始 $n$ 次单位根，因此特别有
\[
\omega^n=1,\qquad \omega\neq 1.
\]
于是几何级数求和公式给出
\[
1+\omega+\omega^2+\cdots+\omega^{n-1}
=\frac{\omega^n-1}{\omega-1}
=0.
\]
\end{proof}

\begin{tishi}[单位根的重要性]
单位根不仅在代数方程求根中出现，在后面的部分分式分解、积分计算、傅里叶分析以及特殊函数的某些对称结构里也会不断出现。理解它们的几何分布，比单纯记住公式更重要。
\end{tishi}

\section{扩充复平面、无穷远点与复球面}

\begin{wulibj}[为什么要考虑无穷远点]
前面我们一直在复平面上讨论有限点。那些不断远离原点的点，能不能用统一的方式来描述？这一节引入无穷远点，把复平面补成更完整的图像，再过渡到扩充复平面和复球面。
\end{wulibj}

\subsection{为什么要引入无穷远点}

\begin{tishi}[无穷远点的三个基本认识]
这一节初次阅读时，先把下面三句话记牢就够了：
\begin{enumerate}
    \item $\infty$ 不是一个``很大的复数''，而是扩充复平面中新添的一个点；
    \item 说``离 $\infty$ 很近''，直观上就是``离原点足够远''，也就是 $|z|>R$；
    \item 代换
    \[
    w=\frac{1}{z}
    \]
    会把``研究无穷远点附近''变成``研究原点附近''。
\end{enumerate}

如果先把这三句话抓住，后面的无穷远点、扩充复平面和复球面就不会显得那么突然。
\end{tishi}

在实数范围，我们经常写
\[
x\to +\infty,\qquad x\to -\infty.
\]
但在复平面里，点可以沿着任意方向远离原点。如果我们总是分别讨论各种方向，会显得非常零散。

\begin{dingliyi}{复平面上的无穷远点（初步理解）}{}
我们在复平面之外再添一个新点，记作 $\infty$，把它称为\textbf{无穷远点}。当复数 $z$ 满足
\[
|z|\to \infty
\]
时，就说 $z$ 趋于无穷远点，记作
\[
z\to\infty.
\]
等价地，形如
\[
\{z\in\mathbb{C}:|z|>R\},\qquad R>0,
\]
的外部区域，可以看成无穷远点 $\infty$ 的邻域。
\end{dingliyi}

\begin{zhu}{}{}
这里要特别分清两层意思：第一，$\infty$ \textbf{不是原来复平面 $\mathbb{C}$ 中的普通点}，它不对应某个有限复数，也不是一个``非常大的复数''；第二，在扩充复平面
\[
\hat{\mathbb{C}}=\mathbb{C}\cup\{\infty\}
\]
里，我们把它看成新添的一个点。这样，只要 $|z|$ 大到任意程度，不管沿哪个方向走远，我们都可以统一写成 $z\to\infty$。后面讨论无穷远点的邻域、极限和奇性时，都是在这个扩充后的视角下说的。第二章讨论邻域时，还会把这个说法再系统整理一遍。
\end{zhu}

引入无穷远点以后，很多说法就会整齐得多。例如：
\begin{itemize}
    \item 可以统一讨论``函数在无穷远点附近的行为''；
    \item 可以把某些关于有限点的结论自然延伸到无穷远点；
    \item 在几何上，后面会看到：把无穷远点添进去以后，直线也可以看成经过无穷远点的圆。
\end{itemize}

\subsection{扩充复平面}

上一小节说明了为什么需要引入无穷远点及其直观理解。本节将这一新对象正式记成集合，便于后续使用统一记号。

\begin{dingliyi}{扩充复平面}{}
在复平面 $\mathbb{C}$ 上再添一个新点 $\infty$，得到的集合
\begin{equation}
    \hat{\mathbb{C}}=\mathbb{C}\cup\{\infty\}
\end{equation}
称为\textbf{扩充复平面}（extended complex plane）。
\end{dingliyi}

\begin{zhu}{}{}
这里的 $\infty$ 不是普通复数，而是为了统一讨论``无穷远行为''而补上的一个新点。前面已经给出了一个可用的直观说明：``离无穷远点近''就是``离原点足够远''。到第二章讨论点集与区域时，我们会再把这种说法放到更系统的邻域语言里去理解。
\end{zhu}

\begin{tishi}[扩充复平面里最常用的两个约定]
把无穷远点添入以后，后面最常用的两个约定，最好先记住：
\[
\frac{1}{0}=\infty,\qquad \frac{1}{\infty}=0.
\]
这两个约定是\textbf{基于变换 $w=1/z$ 的对应关系}而设立的：在变换 $w=1/z$ 下，原点 $z=0$ 对应 $w=\infty$，无穷远点 $z=\infty$ 对应 $w=0$。它们不是极限意义上的等式，而是扩充复平面中点的对应关系。换言之，$\frac{1}{0}=\infty$ 并不是说"零的倒数是无穷大"这一极限结论，而是说"在扩充复平面里，$z=0$ 与 $w=\infty$ 通过变换 $w=1/z$ 互相对应"。

还要特别注意：$\infty$ 虽然在扩充复平面里被看成一个点，但它仍然\textbf{不是普通复数}。因此像
\[
\infty-\infty,\qquad 0\cdot\infty,\qquad \frac{\infty}{\infty}
\]
这样的式子，一般都不能像普通代数运算那样随便赋值。真正需要判断时，必须回到具体极限、具体函数或具体变换去看。
\end{tishi}

\subsection{用 \texorpdfstring{$w=1/z$}{w=1/z} 理解无穷远点附近}

研究无穷远点最常用的桥梁，是变换
\begin{equation}
    w=\frac{1}{z}.
\end{equation}
它会把远离原点的点，送到靠近原点的点。

\begin{figure}[htbp]
\centering
\resizebox{0.97\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[scale=0.98]
    \begin{scope}
        \fill[mp area blue] (0,0) circle (2.05);
        \draw[mp circle] (0,0) circle (2.05);
        \coordinate (Z) at ({2.05*cos(38)},{2.05*sin(38)});
        \node[mp label, above right, text=figblue] at (Z) {$z=re^{\mathrm{i}\theta}$};
        \fill[figbrownfill] (0,0) -- (0.7,0) arc[start angle=0,end angle=38,radius=0.7] -- cycle;
        \draw[mp angle] (0.7,0) arc[start angle=0,end angle=38,radius=0.7];
        \node[mp label, text=figbrown] at (1.02,0.32) {$\theta$};
        \node[mp small, text=figblue] at (2.5,2) {$|z|=r$，离原点较远};
        \node[mp small, text=black!80] at (0.8,-2.3) {$z$ 平面};
        \draw[mp axis] (-2.5,0) -- (3,0) node[mp label, right] {$\mathrm{Re}$};
        \draw[mp axis] (0,-2.5) -- (0,2.8) node[mp label, above] {$\mathrm{Im}$};
        \draw[mp vector] (0,0) -- (Z);
        \node[mp point] at (Z) {};
    \end{scope}

    \draw[-{Stealth[length=2.8mm,width=1.8mm]}, line width=0.9pt, draw=black!58]
        (4,0.15) -- (5.5,0.15);
    \node[mp label] at (4.7,0.52) {$w=1/z$};

    \begin{scope}[xshift=7.3cm]
        \fill[mp area teal] (0,0) circle (0.5);
        \draw[mp circle, draw=figteal] (0,0) circle (0.5);
        \coordinate (W) at ({0.5*cos(-38)},{0.5*sin(-38)});
        \node[mp label, below right, text=figteal] at (W) {$w=r^{-1}e^{-\mathrm{i}\theta}$};
        \draw[mp angle] (0.2,0) arc[start angle=0,end angle=-38,radius=0.2];
        \node[mp label, text=figbrown] at (0.8,-0.2) {$-\theta$};
        \node[mp small, text=figteal] at (1.8,-1.1) {$|w|=1/r$，靠近原点};
        \node[mp small, text=black!80] at (0.8,-2.3) {$w$ 平面};
        \draw[mp vector b] (0,0) -- (W);
        \node[mp point b] at (W) {};
        \fill[figbrownfill] (0,0) -- (0.2,0) arc[start angle=0,end angle=-38,radius=0.2] -- cycle;
        \draw[mp axis] (-1,0) -- (3.1,0) node[mp label, right] {$\mathrm{Re}$};
        \draw[mp axis] (0,-2.5) -- (0,2.8) node[mp label, above] {$\mathrm{Im}$};
    \end{scope}
\end{tikzpicture}%
}
\caption{变换 $w=1/z$ 与无穷远点}
\label{fig:inverse-map-geometry}
\end{figure}

\begin{dingli}{无穷远点与原点的对应}{}
设 $z\neq 0$，令
\[
w=\frac{1}{z}.
\]
则
\begin{equation}
    z\to \infty \Longleftrightarrow w\to 0.
\end{equation}
\end{dingli}

\begin{proof}
由
\[
|w|=\left|\frac{1}{z}\right|=\frac{1}{|z|}
\]
可知：
\begin{itemize}
    \item 若 $z\to\infty$，即 $|z|\to\infty$，则
    \[
    |w|=\frac{1}{|z|}\to 0,
    \]
    所以 $w\to 0$；
    \item 反过来，若 $w\to 0$，则 $|w|\to 0$，于是
    \[
    |z|=\frac{1}{|w|}\to \infty,
    \]
    所以 $z\to\infty$。
\end{itemize}
故命题成立。
\end{proof}

\begin{lizi}{用 $1/z$ 讨论无穷远点处的极限}{}
求
\[
\lim_{z\to\infty}\frac{z^2}{z^2+1}.
\]

\begin{jie}
令
\[
w=\frac{1}{z},
\]
则当 $z\to\infty$ 时，$w\to 0$。原函数可写成
\[
\frac{z^2}{z^2+1}
=\frac{1/w^2}{1/w^2+1}
=\frac{1}{1+w^2}.
\]
因此
\[
\lim_{z\to\infty}\frac{z^2}{z^2+1}
=\lim_{w\to 0}\frac{1}{1+w^2}=1.
\]
\end{jie}
\end{lizi}

\begin{tishi}[用 \texorpdfstring{$1/z$}{1/z} 处理无穷远点]
以后研究函数在无穷远点附近的奇性、展开式或者留数时，最常用的方法都是先把
\[
f(z)
\]
改写成
\[
F(w)=f\!\left(\frac{1}{w}\right),
\]
再转而研究 $w=0$ 附近的行为。也就是说，处理无穷远点问题时，常常可以回到原点附近来讨论。
\end{tishi}

\subsection[球极投影与复球面]{球极投影与复球面}

\begin{tishi}[阅读定位]
这一小节偏几何直观，是选读内容。第一遍学习时只要先记住两点：
\begin{enumerate}
    \item 北极 $N$ 对应无穷远点 $\infty$；
    \item 把 $\infty$ 添入以后，复平面就可以看成一个封闭球面的模型。
\end{enumerate}

至于球极投影更细的几何性质，现在即使没有完全理解，也不会影响后面主线内容的继续学习。
\end{tishi}

无穷远点的引入不仅是为了分析上的方便，背后还有一个非常优美的几何模型：\textbf{复球面}。理解这个模型的关键，是球极投影（stereographic projection）。

想象一个单位球与复平面在南极点处相切。取球面北极 $N$，对球面上除北极外任一点 $P$，连结 $N$ 和 $P$ 的直线，它会与复平面相交于一点 $z$。这样就建立了球面与复平面之间的一一对应。北极 $N$ 本身则对应于无穷远点 $\infty$。

\begin{figure}[htbp]
\centering
\resizebox{0.90\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[scale=1.02]
    \coordinate (O) at (0.25,1.12);
    \coordinate (A) at (-4.8,-1.92);
    \coordinate (B) at (4.05,-1.92);
    \coordinate (C) at (5.72,-0.10);
    \coordinate (D) at (-3.13,-0.10);

    \fill[black!5] (A) -- (B) -- (C) -- (D) -- cycle;
    \draw[black!32, line width=0.72pt] (A) -- (B) -- (C) -- (D) -- cycle;
    \node[mp small, text=black!58] at (4.55,-0.35) {复平面};

    \fill[figblue!4] (O) circle (1.68);
    \draw[black!46, line width=0.92pt] (O) circle (1.68);
    \draw[black!38, line width=0.70pt] ($(O)+(-1.68,0)$)
        arc[start angle=180,end angle=360,x radius=1.68,y radius=0.56];
    \draw[black!18, dash pattern=on 2.5pt off 1.9pt, line width=0.62pt] ($(O)+(1.68,0)$)
        arc[start angle=0,end angle=180,x radius=1.68,y radius=0.56];
    \draw[black!36, line width=0.68pt] ($(O)+(0,1.68)$)
        arc[start angle=90,end angle=270,x radius=0.88,y radius=1.68];
    \draw[black!18, dash pattern=on 2.5pt off 1.9pt, line width=0.62pt] ($(O)+(0,-1.68)$)
        arc[start angle=270,end angle=450,x radius=0.88,y radius=1.68];

    \coordinate (N) at ($(O)+(0,1.68)$);
    \coordinate (S) at ($(O)+(0,-1.68)$);
    \coordinate (P) at (1.25,1.86);
    \coordinate (Z) at (4.02,-1.09);

    \draw[black!24, dash pattern=on 2.4pt off 1.8pt, line width=0.62pt] (N) -- (S);
    \draw[figgold!78!black, line width=0.90pt, dash pattern=on 2.4pt off 1.8pt] (N) -- (P);
    \draw[figgold!92!black, line width=1.22pt] (P) -- (Z);

    \fill[black!58] (N) circle (2pt) node[mp label, above] {$N$};
    \fill[black!58] (S) circle (2pt) node[mp label, below] {$S$};
    \fill[figpurple] (P) circle (2.1pt) node[mp label, right, text=figpurple] {$P$};
    \fill[figgold!92!black] (Z) circle (2.1pt) node[mp label,  right, text=figgold!92!black] {$z$};

    \node[mp small, text=black!60, fill=white, inner sep=1.1pt] at ($(N)+(1.02,0.24)$) {$N\leftrightarrow \infty$};
\end{tikzpicture}%
}
\caption{球极投影与复球面}
\label{fig:stereographic-projection}
\end{figure}

\begin{dingliyi}{复球面}{}
把扩充复平面 $\hat{\mathbb{C}}$ 通过球极投影与球面建立对应后，这个球面模型称为\textbf{复球面}，也常称为\textbf{黎曼球面}（Riemann sphere）。
\end{dingliyi}

\begin{zhu}{}{}
从几何上看，复平面本来是``无边无际''的；但加上无穷远点以后，它就可以被看成一个封闭的球面。这个观点在后面理解复平面与复球面之间的一些几何联系时会显得很自然。
\end{zhu}

\begin{tishi}[直线与圆的统一视角]
在球极投影下，复平面中的普通圆会对应球面上的圆；而复平面中的直线，则对应球面上经过北极 $N$ 的圆。换句话说，到了复球面的视角里，直线可以看成``经过无穷远点的圆''。这就是前面那句``直线和圆被统一起来''背后的几何含义。
\end{tishi}

\section{复数的物理应用初步}

\begin{wulibj}[为什么复数会反复出现在物理里]
读到这里，也许会冒出一个更贴近物理的问题：复数为什么不只是在数学里有用，还会反复出现在物理里？

这一节通过简谐振动和波函数两个例子，把前面学过的模、辐角和指数形式用起来。
\end{wulibj}

\subsection{简谐振动的复表示}

一个最基本的简谐振动（simple harmonic motion）通常写成
\begin{equation}
    x(t)=A\cos(\omega t+\varphi).
\end{equation}
若借助欧拉公式，它可以暂时改写成
\begin{equation}
    x(t)=\operatorname{Re}\bigl(Ae^{\mathrm{i}(\omega t+\varphi)}\bigr).
\end{equation}

这样写的好处是：微分运算会整齐得多。例如
\begin{equation}
    \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}e^{\mathrm{i}\omega t}=\mathrm{i}\omega e^{\mathrm{i}\omega t}.
\end{equation}
这个求导公式可以直接验证：因为
\[
e^{\mathrm{i}\omega t}=\cos(\omega t)+\mathrm{i}\sin(\omega t),
\]
对 $t$ 求导得
\[
\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}e^{\mathrm{i}\omega t}=-\omega\sin(\omega t)+\mathrm{i}\omega\cos(\omega t)=\mathrm{i}\omega\bigl(\cos(\omega t)+\mathrm{i}\sin(\omega t)\bigr)=\mathrm{i}\omega e^{\mathrm{i}\omega t}.
\]
这说明，求导只是乘上一个常数 $\mathrm{i}\omega$。对于振动和波动问题，这种改写往往能把原本零散的三角函数运算整理得很紧凑。

\begin{figure}[htbp]
\centering
\resizebox{0.97\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[scale=0.95]
    \begin{scope}
        \fill[mp area blue] (0,0) circle (2);
        \draw[mp circle] (0,0) circle (2);
        \coordinate (P) at ({2*cos(45)},{2*sin(45)});
        \coordinate (X) at ({2*cos(45)},0);
        \draw[mp helper] (P) -- (X);
        \node[mp point d] at (P) {};
        \node[mp point] at (X) {};
        \fill[figbrownfill] (0,0) -- (0.55,0) arc[start angle=0,end angle=45,radius=0.55] -- cycle;
        \draw[mp angle] (0.55,0) arc[start angle=0,end angle=45,radius=0.55];
        \node[mp small, text=figbrown] at (1.2,0.27) {$\omega t+\varphi$};
        \node[mp label, above right, text=figred] at (P) {$Ae^{\mathrm{i}(\omega t+\varphi)}$};
        \node[mp label, below, text=figblue] at (X) {$x(t)$};
        \node[mp label, below left] at (0,0) {$O$};
        \draw[mp axis] (-2.3,0) -- (2.5,0) node[mp label, right] {$\mathrm{Re}$};
        \draw[mp axis] (0,-2.45) -- (0,2.7) node[mp label, above] {$\mathrm{Im}$};
        \draw[mp vector d] (0,0) -- (P);
    \end{scope}

    \draw[mp thin axis] (3.4,0.0) -- (5.55,0.0);
    \node[mp small, text=figblue] at (4.3,0.3) {投影到实轴};
    \node[mp small, text=figblue] at (4.3,-0.3) {随时间转动};

    \begin{scope}[xshift=6.1cm]
        \draw[mp axis] (0,0) -- (4.95,0) node[mp label, right] {$t$};
        \draw[mp axis] (0,-2.35) -- (0,2.35) node[mp label, above] {$x$};
        \draw[figblue, line width=1.05pt, domain=0:4.4, smooth, variable=\t]
            plot ({\t},{2*cos(45+55*\t)});
        \node[mp point d] at (1.4,{2*cos(45+55*1.4)}) {};
        \draw[mp helper] (1.4,0) -- (1.4,{2*cos(45+55*1.4)});
        \node[mp label, above right, text=figblue] at (0.4,0.5) {$x(t)=A\cos(\omega t+\varphi)$};
    \end{scope}
\end{tikzpicture}%
}
\caption{旋转相量与简谐振动}
\label{fig:phasor-shm}
\end{figure}

图 \ref{fig:phasor-shm} 值得反复体会：左边的复指数
\[
Ae^{\mathrm{i}(\omega t+\varphi)}
\]
随着时间匀速转动，而它在实轴上的投影正好对应右边的余弦振动
\[
x(t)=A\cos(\omega t+\varphi).
\]
这就是``取实部''在几何上的直观含义。

\begin{tishi}[复数表示的物理含义]
在这个例子中，物理上的位移仍然是实函数 $x(t)$。我们只是先把它放进复指数表达式里，最后再取实部回到物理量。以后在电磁学、振动学和波动学里，这种``先用复数表示，再回到实部或可观测量''的方法会反复用到。
\end{tishi}

\subsection{同频振动的叠加与相量法}

设有两个同频振动
\begin{equation}
    x_1(t)=2\cos\omega t,\qquad x_2(t)=2\cos\left(\omega t-\frac{\pi}{2}\right).
\end{equation}
若直接用三角恒等式相加，会比较繁琐；而用相量法（phasor method）写起来就清楚多了。

把它们分别写成复振幅（complex amplitude）形式：
\begin{equation}
    x_1(t)=\operatorname{Re}\bigl(2e^{\mathrm{i}\omega t}\bigr),\qquad
    x_2(t)=\operatorname{Re}\left(2e^{-\mathrm{i}\pi/2}e^{\mathrm{i}\omega t}\right).
\end{equation}
于是总振动可写成
\begin{equation}
    x(t)=\operatorname{Re}\bigl((2-2\mathrm{i})e^{\mathrm{i}\omega t}\bigr).
\end{equation}

现在只要把复振幅
\[
2-2\mathrm{i}
\]
写成指数形式就行了。它的模为
\[
|2-2\mathrm{i}|=\sqrt{2^2+(-2)^2}=2\sqrt{2},
\]
主辐角为
\[
\operatorname{Arg}(2-2\mathrm{i})=-\frac{\pi}{4},
\]
所以
\[
2-2\mathrm{i}=2\sqrt{2}\,e^{-\mathrm{i}\pi/4}.
\]
代回去就得到
\[
x(t)=\operatorname{Re}\left(2\sqrt{2}\,e^{-\mathrm{i}\pi/4}e^{\mathrm{i}\omega t}\right)
=2\sqrt{2}\cos\left(\omega t-\frac{\pi}{4}\right).
\]
也就是说，两个同频振动相加以后，频率没有变，但总振幅和总初相都可以通过复振幅的加法一次性读出来。这正是相量法最省力的地方。

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1.1]
    \draw[mp axis] (-0.7,0) -- (3.2,0) node[mp label, right] {$\mathrm{Re}$};
    \draw[mp axis] (0,-2.5) -- (0,0.8) node[mp label, above] {$\mathrm{Im}$};
    \coordinate (A) at (2,0);
    \coordinate (B) at (0,-2);
    \coordinate (C) at (2,-2);
    \fill[mp area purple] (0,0) -- (A) -- (C) -- cycle;
    \draw[mp vector] (0,0) -- (A);
    \draw[mp vector d dashed] (0,0) -- (B);
    \draw[mp vector d dashed] (A) -- (C);
    \draw[mp vector c] (0,0) -- (C);
    \draw[mp helper] (B) -- (C);
    \node[mp point c] at (C) {};
    \node[mp label, text=figblue, above] at (A) {$2$};
    \node[mp label, text=figred, left] at (B) {$-2\mathrm{i}$};
    \node[mp label, text=figpurple, right] at (C) {$2-2\mathrm{i}$};
    \node[mp label, below left] at (0,0) {$O$};
\end{tikzpicture}
\caption{相量叠加}
\label{fig:phasor-addition}
\end{figure}

\noindent 上面的推导只是用一组最简单的数据说明相量法怎么用。上一个例子里，两个振动的振幅刚好相等；下面把振幅改得不一样，再做一次，就更容易看出相量法靠的不是``两个振动一样大''，而是把同频振动的合成转成复平面上的向量加法。

\begin{lizi}{振幅不同时，怎样用相量法合成同频振动}{}
求
\[
x(t)=\sqrt{3}\cos\omega t+\cos\left(\omega t-\frac{\pi}{2}\right)
\]
的振幅和初相。

\begin{jie}
思路和前面完全一样：先把共有的时间因子 $e^{\mathrm{i}\omega t}$ 提出来，把问题化成复振幅的加法。

由
\[
\cos\left(\omega t-\frac{\pi}{2}\right)=\operatorname{Re}\left(e^{-\mathrm{i}\pi/2}e^{\mathrm{i}\omega t}\right),
\]
可得
\[
x(t)=\operatorname{Re}\left[\left(\sqrt{3}+e^{-\mathrm{i}\pi/2}\right)e^{\mathrm{i}\omega t}\right]
=\operatorname{Re}\left[(\sqrt{3}-\mathrm{i})e^{\mathrm{i}\omega t}\right].
\]
所以只需求复振幅
\[
\sqrt{3}-\mathrm{i}
\]
的模和辐角。

其模为
\[
|\sqrt{3}-\mathrm{i}|=\sqrt{3+1}=2,
\]
主辐角为
\[
\operatorname{Arg}(\sqrt{3}-\mathrm{i})=-\frac{\pi}{6}.
\]
因此
\[
\sqrt{3}-\mathrm{i}=2e^{-\mathrm{i}\pi/6}.
\]

于是
\[
x(t)=\operatorname{Re}\left(2e^{-\mathrm{i}\pi/6}e^{\mathrm{i}\omega t}\right)
=2\cos\left(\omega t-\frac{\pi}{6}\right).
\]
所以总振动的振幅为
\[
2,
\]
初相为
\[
-\frac{\pi}{6}.
\]
\end{jie}
\end{lizi}

\subsection{量子力学中的波函数与相位干涉（选读）}

\begin{tishi}[阅读定位]
这一小节是选读内容，即使你还没有系统学过量子力学，也可以先把它当成一个``相位差会改变叠加强度''的例子来看；它和经典波的干涉在数学结构上非常相似。只要抓住两点：
\begin{enumerate}
    \item 波函数里也有振幅和相位；
    \item 最后真正影响结果的，是不同波之间的相对相位。
\end{enumerate}
\end{tishi}

在经典力学里，一个粒子的位置、速度都是实数；但在量子力学里，系统状态通常用波函数 $\psi(x,t)$ 描写，它一般是复值函数。

这里首先要明确：波函数本身并不是直接测得的物理量，真正和概率联系起来的是它的模平方
\[
|\psi(x,t)|^2.
\]
它表示粒子在位置 $x$ 附近出现的概率密度。也就是说，复数先出现在波函数里，但最后能和实验结果联系起来的，是它的模平方。

数学上常写成 $\psi\bar\psi$，很多量子力学教材则记作 $\psi^*\psi$。
两种写法说的是同一件事：都要先对波函数取复共轭，再和它本身相乘。

如果你暂时还没有量子力学背景，也可以先把这里想成经典波干涉的复数版：不是简单地比较两个数相加，而是比较两个带相位的振幅相加，因此相位差会真实地影响最后的强弱分布。

一个最简单的波函数形式是
\[
\psi(x,t)=Ae^{\mathrm{i}(kx-\omega t)},
\]
其中 $A$ 表示振幅，$kx-\omega t$ 表示相位。这样写的好处与前面的振动问题完全类似：对 $x$ 求导时会带下一个因子 $\mathrm{i}k$，对 $t$ 求导时会带下一个因子 $-\mathrm{i}\omega$，所以波动规律的数学表达会非常紧凑。

不过，复数在量子力学中的作用不只是``方便计算''——复数中的相位会直接影响叠加结果。设两个波函数为
\[
\psi_1=Ae^{\mathrm{i}\phi_1},\qquad \psi_2=Ae^{\mathrm{i}\phi_2},
\]
则总波函数为
\[
\psi=\psi_1+\psi_2.
\]
这时，对应的概率密度不是简单的 $|\psi_1|^2+|\psi_2|^2$，而是
\[
\begin{aligned}
|\psi|^2
&=(\psi_1+\psi_2)(\overline{\psi_1}+\overline{\psi_2})\\
&=|\psi_1|^2+|\psi_2|^2+\psi_1\overline{\psi_2}+\overline{\psi_1}\psi_2.
\end{aligned}
\]
由于这里 $A$ 是实数，并且前面已经得到
\[
\overline{e^{\mathrm{i}\phi}}=e^{-\mathrm{i}\phi},
\]
所以
\[
\overline{\psi_1}=Ae^{-\mathrm{i}\phi_1},\qquad
\overline{\psi_2}=Ae^{-\mathrm{i}\phi_2}.
\]
于是
\[
\begin{aligned}
|\psi|^2
&=A^2+A^2+A^2e^{\mathrm{i}(\phi_1-\phi_2)}+A^2e^{-\mathrm{i}(\phi_1-\phi_2)} \\
&=2A^2+A^2\left(e^{\mathrm{i}(\phi_1-\phi_2)}+e^{-\mathrm{i}(\phi_1-\phi_2)}\right) \\
&=2A^2\bigl[1+\cos(\phi_1-\phi_2)\bigr].
\end{aligned}
\]
最后两项称为干涉项，它们正是由相位差带来的。这说明，实验上看到的概率分布会随着相位差 $\phi_1-\phi_2$ 改变：相位差为 $0$ 时增强，相位差为 $\pi$ 时减弱，甚至可以完全相消。

\begin{zhu}{}{}
这里还可以进一步看出一个很重要的细节：若把整个波函数同时乘上一个模为 $1$ 的因子 $e^{\mathrm{i}\alpha}$，则模平方 $|\psi|^2$ 不会改变。也就是说，在量子力学里，更直接影响可观测结果的往往不是``绝对相位''，而是不同波之间的\textbf{相对相位}。上面的干涉项里出现的正是 $\phi_1-\phi_2$，而不是由 $\phi_1$ 或 $\phi_2$ 单独决定。
\end{zhu}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\resizebox{0.97\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[scale=0.98]
    \begin{scope}
        \coordinate (A) at (2.28,0);
        \coordinate (B) at ({2.28*cos(58)},{2.28*sin(58)});
        \coordinate (C) at ($(A)+(B)$);

        \fill[mp area purple] (0,0) -- (A) -- (C) -- (B) -- cycle;

        \node[mp point] at (A) {};
        \node[mp point d] at (B) {};
        \node[mp point c] at (C) {};

        \fill[figbrownfill] (0,0) -- (0.72,0) arc[start angle=0,end angle=58,radius=0.72] -- cycle;
        \draw[mp angle] (0.72,0) arc[start angle=0,end angle=58,radius=0.72];
        \node[mp label, text=figbrown] at (0.7,0.7) {$\phi$};

        \node[mp label, below right] at (A) {$\psi_1$};
        \node[mp label, above, text=figred] at (B) {$\psi_2$};
        \node[mp label, above, text=figpurple] at (C) {$\psi=\psi_1+\psi_2$};
        \node[mp label, below left] at (0,0) {$O$};
        \node[mp small, text=black!60] at (2.05,3.02) {(a) 相量图};
        \node[mp small, text=black!60, fill=white, inner sep=1.2pt] at (2.15,-0.92) {相位差改变合成振幅};
        
        
        \draw[mp axis] (-0.6,0) -- (4.8,0) node[mp label, right] {$\mathrm{Re}$};
        \draw[mp axis] (0,-0.5) -- (0,3.3) node[mp label, above] {$\mathrm{Im}$};
        \draw[mp vector] (0,0) -- (A);
        \draw[mp vector d dashed] (0,0) -- (B);
        \draw[mp vector d dashed] (A) -- (C);
        \draw[mp vector c] (0,0) -- (C);
        \draw[mp helper] (B) -- (C);
    \end{scope}

    \begin{scope}[xshift=7.35cm]
        \begin{axis}[
            width=6.9cm,
            height=4.95cm,
            axis lines=left,
            axis line style={draw=black!68},
            tick style={draw=black!68},
            xmin=0, xmax=400,
            ymin=0, ymax=4.3,
            xtick={0,90,180,270,360},
            xticklabels={$0$,$\pi/2$,$\pi$,$3\pi/2$,$2\pi$},
            ytick={0,2,4},
            xlabel={$\phi$},
            ylabel={$|\psi|^2/A^2$},
            ylabel style={font=\small},
            title={(b) 相对干涉强度},
            title style={font=\small, text=black!60, yshift=-0.35em},
            every axis/.append style={font=\small},
            tick label style={font=\footnotesize},
            label style={font=\small},
            every axis plot/.append style={line join=round},
            samples=200,
            domain=0:360,
            smooth,
            clip=false
        ]
            \addplot[draw=figpurple, line width=1.05pt] {2*(1+cos(x))};
            \addplot[only marks, mark=*, mark size=1.7pt, color=figblue] coordinates {(0,4)};
            \addplot[only marks, mark=*, mark size=1.7pt, color=figred] coordinates {(180,0)};
            \node[font=\footnotesize, text=figblue] at (axis cs:65,4.2) {同相增强};
            \node[font=\footnotesize, text=figred] at (axis cs:280,0.35) {反相相消};
        \end{axis}
    \end{scope}
\end{tikzpicture}%
}
\caption{相位差与干涉强度}
\label{fig:quantum-interference-phase}
\end{figure}

图 \ref{fig:quantum-interference-phase} 左边把两个等振幅波函数看成相量，右边则把
\[
\frac{|\psi|^2}{A^2}=2(1+\cos\phi)
\]
随相位差 $\phi$ 的变化画了出来：当 $\phi=0$ 时，两者方向一致，合成振幅最大；当 $\phi=\pi$ 时，两者方向相反，干涉项完全抵消，概率密度降到零。

所以，在量子力学里，复数不只是让式子写得更紧凑。它把振幅和相位放在一起写，而相对相位会真实地影响干涉结果。

\noindent 上面的讨论先看了两个\textbf{等振幅}波函数。下面把第二个波的振幅改成前者的两倍，看看这时即使相位差变成 $\pi$，为什么也不一定能完全相消。

\begin{lizi}{振幅不等时，相位差如何影响概率密度}{}
设
\[
\psi_1=A,\qquad \psi_2=2Ae^{\mathrm{i}\phi},
\]
其中 $A$ 为实常数，$\phi$ 为相位差。求总波函数
\[
\psi=\psi_1+\psi_2
\]
对应的概率密度 $|\psi|^2$，并讨论 $\phi=0$ 与 $\phi=\pi$ 两种情形。

\begin{jie}
由题意，
\[
\psi=A+2Ae^{\mathrm{i}\phi}=A(1+2e^{\mathrm{i}\phi}).
\]
因此
\[
|\psi|^2=A^2|1+2e^{\mathrm{i}\phi}|^2.
\]

下面把模平方展开：
\[
\begin{aligned}
|1+2e^{\mathrm{i}\phi}|^2
&=(1+2e^{\mathrm{i}\phi})\overline{(1+2e^{\mathrm{i}\phi})}\\
&=(1+2e^{\mathrm{i}\phi})(1+2e^{-\mathrm{i}\phi})\\
&=5+2e^{\mathrm{i}\phi}+2e^{-\mathrm{i}\phi}\\
&=5+4\cos\phi.
\end{aligned}
\]
于是
\[
|\psi|^2=A^2(5+4\cos\phi).
\]

现在讨论两种特殊情形：
\[
\phi=0 \quad \Longrightarrow \quad |\psi|^2=9A^2,
\]
这时两个波同相叠加，概率密度达到最大；
\[
\phi=\pi \quad \Longrightarrow \quad |\psi|^2=A^2,
\]
这时虽然出现削弱，但没有完全相消，因为两个波原来的振幅并不相同。

这说明，在量子力学里，相位差虽然不会单独直接测到，但它会通过干涉项真实地影响可观测结果；而是否能够完全相消，还取决于参与叠加的两个波函数振幅是否相同。
\end{jie}
\end{lizi}

\section{本章小结}

\begin{tishi}[本章一句话回看]
本章的核心，是把复数从``一个为解方程而引入的新记号''讲成``一套真正能用的工具''：它既能处理实数范围内无解的方程，又能把平面几何中的长度、方向、旋转和物理中的振幅、相位放到同一套表示里。
\end{tishi}

如果你暂时合上书，最好已经能顺着下面这条线口头复述一遍：为什么实数还不够用，复数怎样落到复平面上，同一个复数为什么需要几种不同表示法，而这些表示法又怎样把旋转、开方、无穷远点和物理相位自然串起来。本章的知识主线如下图所示：

\begin{figure}[htbp]
\centering
\resizebox{0.84\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[
    foundation/.style={
        rectangle,
        rounded corners=5pt,
        draw=mainblue!78!black,
        top color=mainblue!12,
        bottom color=white,
        line width=0.85pt,
        text width=3.60cm,
        minimum height=0.82cm,
        inner sep=2.7pt,
        align=center,
        font=\normalsize
    },
    geometry/.style={
        rectangle,
        rounded corners=5pt,
        draw=defteal!82!black,
        top color=defteal!14,
        bottom color=white,
        line width=0.85pt,
        text width=3.60cm,
        minimum height=0.82cm,
        inner sep=2.7pt,
        align=center,
        font=\normalsize
    },
    pivot/.style={
        rectangle,
        rounded corners=5pt,
        draw=notebrown!84!black,
        top color=notebrown!12,
        bottom color=white,
        line width=0.9pt,
        text width=3.72cm,
        minimum height=0.83cm,
        inner sep=2.8pt,
        align=center,
        font=\normalsize\bfseries
    },
    outcome/.style={
        rectangle,
        rounded corners=5pt,
        draw=physicsbrown!84!black,
        top color=physicsbrown!12,
        bottom color=white,
        line width=0.85pt,
        text width=3.50cm,
        minimum height=0.82cm,
        inner sep=2.7pt,
        align=center,
        font=\normalsize
    },
    arrow/.style={-{Stealth[length=2.7mm,width=1.8mm]}, line width=0.95pt, draw=black!66}
]
\node[foundation] (a) at (0,0) {为什么引入复数\\方程无解与扩张};
\node[foundation] (b) at (4.95,0) {代数形式 $z=x+\mathrm{i}y$\\相等、分类、四则运算};
\node[geometry] (c) at (9.90,0) {复平面表示\\模、辐角、共轭};

\node[pivot] (d) at (9.90,-2.05) {三角形式\\指数形式\\欧拉公式};
\node[pivot] (e) at (4.95,-2.05) {乘除的几何意义\\模乘除、角加减};
\node[pivot] (f) at (4.95,-4.15) {乘方、开方、单位根\\角度倍化与均分};

\node[outcome] (g) at (1.65,-6.25) {扩充复平面\\无穷远点、复球面};
\node[outcome] (h) at (8.25,-6.25) {物理应用\\振动、相位、叠加};

\draw[arrow] (a.east) -- (b.west);
\draw[arrow] (b.east) -- (c.west);
\draw[arrow] (c.south) -- (d.north);
\draw[arrow] (d.west) -- (e.east);
\draw[arrow] (e.south) -- (f.north);
\draw[arrow] ($(f.south)+(-0.5, 0)$) -- (g.north);
\draw[arrow] ($(f.south)+(0.5, 0)$) -- (h.north);
\end{tikzpicture}%
}
\caption{第一章知识主线}
\label{fig:ch01-summary-map}
\end{figure}

读这张图时，可以按``先向右，再折回来''的顺序看：第一排从左到右，先说明为什么要引入复数，再建立代数形式和复平面直观；第二排从右往左，转入三角形式、指数形式，以及乘除、乘方和开方的几何意义；最后再向下分成两条延伸线，分别连到扩充复平面与复球面，以及物理中的振动、相位与叠加。

\begin{zhongyao}[本章主要结论]
\raggedright
\begin{enumerate}
    \item \textbf{代数形式：}复数写成
    \[
        z=x+\mathrm{i}y
    \]
    时，最适合处理相等、加减和直接代数运算；遇到含参数的复数方程时，最基本的方法仍然是``实部相等、虚部相等''。

    \item \textbf{复平面视角：}复数一旦放到复平面上，就不再只是一个符号。它既可以看成点，也可以看成向量；它的模
    \[
        |z|=\sqrt{x^2+y^2}
    \]
    表示长度，两个复数之差的模则对应平面上的距离。因此像
    \[
        |z-z_0|=r,\qquad |z-z_1|=|z-z_2|
    \]
    这类式子，往往可以直接读成圆和垂直平分线，而不必一上来就做代数展开。

    \item \textbf{共轭的作用：}共轭复数
    \[
        \bar z=x-\mathrm{i}y
    \]
    的几何意义是关于实轴对称，而关系
    \[
        z\bar z=|z|^2,\qquad
        \overline{z_1z_2}=\bar z_1\bar z_2
    \]
    又把代数运算和几何长度联系了起来。后面处理模平方、相位和复指数时，这些关系都会不断出现。

    \item \textbf{形式切换：}当问题和角度、旋转、乘法、除法有关时，三角形式和指数形式更自然：
    \[
        z=r(\cos\theta+\mathrm{i}\sin\theta)=re^{\mathrm{i}\theta}.
    \]
    这里模 $r$ 反映大小，辐角 $\theta$ 反映方向，欧拉公式则把三角函数和指数函数联系了起来。

    \item \textbf{乘法的几何意义：}复数乘法不是单纯的``按公式展开''。若
    \[
        z_1=r_1e^{\mathrm{i}\theta_1},\qquad z_2=r_2e^{\mathrm{i}\theta_2},
    \]
    那么
    \[
        z_1z_2=r_1r_2e^{\mathrm{i}(\theta_1+\theta_2)}.
    \]
    这说明乘法对应``长度相乘、方向相加''，也就是平面上的伸缩和旋转。

    \item \textbf{乘方、开方与单位根：}棣莫弗公式、$n$ 次方根和单位根告诉我们：复数的乘方与开方，本质上都和角度的倍化、均分有关。因此单位根总是均匀分布在单位圆上，这种几何分布以后会在傅里叶分析和边值问题里反复出现。

    \item \textbf{扩充复平面：}扩充复平面和复球面的引入，说明无穷远点不是随便补出来的符号，而是为了把``远离原点''也纳入统一讨论。把它添进去以后，后面既能更自然地讨论无穷远点处的奇性，也能把直线看成经过无穷远点的圆。

    \item \textbf{物理意义：}本章最后的物理例子说明，复数在物理里之所以重要，不只是因为它``算起来方便''，更因为它能把振幅和相位一起写出来。无论是简谐振动的相量法，还是量子力学中波函数的干涉项，背后都在用复数表达叠加与相位差。
\end{enumerate}
\end{zhongyao}

\begin{tishi}[本章做题的判断思路]
\begin{enumerate}
    \item \textbf{相等求参：}若题目要求由复数相等求参数，优先回到代数形式
    \[
        z=x+\mathrm{i}y,
    \]
    然后分别比较实部和虚部。

    \item \textbf{轨迹与对称：}若题目涉及点、距离、轨迹、对称性，优先把复数放回复平面上理解；这时
    \[
        |z-z_0|,\qquad |z-z_1|=|z-z_2|,\qquad \operatorname{Arg}(z-z_0)
    \]
    往往能分别直接读成圆、垂直平分线和射线，比直接硬算更清楚。

    \item \textbf{模平方与实值量：}若题目要求求模平方、证明某个量是实数，或者出现波函数、相位因子这类表达式，要优先想到共轭。常用入口是
    \[
        z+\bar z,\qquad z\bar z,\qquad \overline{e^{\mathrm{i}\theta}}=e^{-\mathrm{i}\theta}.
    \]

    \item \textbf{乘除、乘方、开方：}若题目涉及乘法、除法、乘方、开方，尤其是出现角度、旋转或周期分布时，应优先把复数化成三角形式或指数形式。若还问主辐角，就要记得``先做辐角加减，再折回主值区间''。若还问乘以某个固定复数后的几何效果，就要同时想到``旋转与伸缩''，而不只是做代数展开。

    \item \textbf{$n$ 次方根与单位根：}若题目讨论 $n$ 次方根或单位根，一定先把原复数写成
    \[
        re^{\mathrm{i}\theta},
    \]
    再把全部辐角写成
    \[
        \frac{\theta+2k\pi}{n},\qquad k=0,1,\dots,n-1.
    \]
    只有这样，才不会漏根。

    \item \textbf{无穷远点视角：}若题目中出现无穷远点、直线和圆的统一、``在无穷远处会怎样''这类问题，就要主动切换到扩充复平面的视角，必要时考虑代换
    \[
        w=\frac{1}{z}.
    \]

    \item \textbf{振动与叠加：}若题目来自振动、波动或量子力学中的叠加问题，应优先思考复数表示是否能把振幅和相位统一起来。很多时候，复数真正简化的不是最后一步计算，而是让我们先把振幅和相位合在一起处理，再回到实量或概率密度。
\end{enumerate}
\end{tishi}

\begin{jinshi}[本章最容易混淆的地方]
\begin{enumerate}
    \item 虚部是实数 $y$，不是 $\mathrm{i}y$。
    \item $\arg z$ 表示全体辐角，$\operatorname{Arg}z$ 表示主辐角，不要混淆。
    \item 只用 $\arctan(y/x)$ 不能自动判断辐角所在象限。
    \item 做完辐角相加减以后，若题目问的是主辐角，还必须把结果折回区间 $(-\pi,\pi]$，不能把任意一个同向角直接当答案。
    \item 复数的 $n$ 次方根一般有 $n$ 个，不要只写一个主值，也不要把不同的辐角写成同一个根。
    \item 只把乘法理解成代数展开，而忽略它对应的旋转与伸缩，后面学习解析函数的局部几何意义时就会很吃力。
    \item 无穷远点不是普通复数；这里最重要的不是把它当成一个``很大的数''，而是理解它的邻域和它在扩充复平面中的几何地位。
\end{enumerate}
\end{jinshi}

\begin{tishi}[本章与后续内容的联系]
第二章开始研究复变函数的极限、连续和导数时，复平面、模、辐角、共轭这些语言都会立刻派上用场；尤其是本章反复强调的``乘法对应旋转与伸缩''，会帮助我们理解为什么解析函数在导数不为零的点附近具有局部保角性。

再往后学到泰勒展开、洛朗展开、奇点分类和留数时，本章关于扩充复平面、无穷远点和复球面的视角又会重新出现。
\end{tishi}

\section{习题}

\begin{tishi}[习题练习建议]
建议先用基础题检查基本概念是否掌握；再用综合题把几何图像、指数形式和物理例子串起来；最后做挑战题。做题时养成``先选表示法，再开始算''的习惯。
\end{tishi}

\subsection{基础题}

这一组题检查基本概念。请规范书写每一步。

\begin{enumerate}
    \item 写出下列复数的实部和虚部，并判断它们属于实数、纯虚数还是一般复数：
    \[
        4,\qquad -5\mathrm{i},\qquad 2-3\mathrm{i},\qquad 0.
    \]

    \item 已知
    \[
        (a+2)+\mathrm{i}(2a-b)=1+3\mathrm{i},
    \]
    求 $a,b$。

    \item 求下列复数的模、共轭和主辐角：
    \[
        1+\mathrm{i},\qquad -1+\sqrt{3}\,\mathrm{i},\qquad -2-\mathrm{i}.
    \]

    \item 把下列复数写成三角形式和指数形式：
    \[
        \sqrt{3}+\mathrm{i},\qquad -1-\mathrm{i}.
    \]

    \item 计算下列各式，并写成代数形式：
    \[
        (2-\mathrm{i})(1+3\mathrm{i}),\qquad \frac{3+\mathrm{i}}{1-\mathrm{i}}.
    \]

    \item 证明
    \[
        |\bar z|=|z|,\qquad \operatorname{Re}z=\frac{z+\bar z}{2}.
    \]

    \item 在复平面上画出下列集合的大致图形，并说明理由：
    \[
        |z-(1-\mathrm{i})|=2,\qquad |z-1|=|z+1|,\qquad \operatorname{Arg}(z-\mathrm{i})=\frac{\pi}{4}.
    \]
\end{enumerate}

\subsection{综合题}

这一组题开始要求你把代数形式、几何图像和指数形式联合起来使用。做题前最好先停一下，问自己一句：这题更适合用哪一种表示法？很多综合题真正的分水岭，不在后面的计算，而在开头这一步有没有选对语言。

\begin{enumerate}
    \item 用几何语言解释为什么乘以 $\mathrm{i}$ 对应逆时针旋转 $\pi/2$。

    \item 利用三角不等式与反三角不等式证明：对任意复数 $z$，都有
    \[
        \bigl||z|-1\bigr|\le |z-1|\le |z|+1.
    \]
    并用复平面上的距离语言解释这两个不等式。

    \item 设
    \[
        z_1=2e^{\mathrm{i}\pi/6},\qquad z_2=3e^{-\mathrm{i}\pi/4},
    \]
    求 $z_1z_2$ 和 $\dfrac{z_1}{z_2}$ 的模与辐角。

    \item 求方程
    \[
        z^3=8\mathrm{i}
    \]
    的全部解，并在复平面上画出这些根的大致位置。

    \item 设 $\omega=e^{2\pi\mathrm{i}/5}$，计算
    \[
        1+\omega+\omega^2+\omega^3+\omega^4.
    \]

    \item 用复数方法把
    \[
        2\cos\omega t+2\cos\left(\omega t+\frac{\pi}{3}\right)
    \]
    化成一个单一余弦函数的形式。提示：可先把它写成
    \[
        \operatorname{Re}\left[\left(2+2e^{\mathrm{i}\pi/3}\right)e^{\mathrm{i}\omega t}\right].
    \]

    \item 求
    \[
        \operatorname{Arg}\bigl((-1+\mathrm{i})^2\bigr),\qquad
        \operatorname{Arg}\left(\frac{1-\mathrm{i}}{-1+\mathrm{i}}\right),
    \]
    并说明为什么不能把 $3\pi/2$ 与 $-\pi$ 直接当作最后答案。
\end{enumerate}

\subsection{挑战题}

这一组题更强调结构观察和章节联系，适合在完成前两组题之后再做。这里不必追求一次写得很快；能先画图、先说清思路、先把它和前面的定理或例题联系起来，往往比一上来就埋头算更重要。

\begin{enumerate}
    \item 设 $z_1,z_2,\dots,z_n$ 是方程
    \[
        z^n=a\qquad (a\neq 0)
    \]
    的全部根，证明这些根位于同一圆周上，且相邻两根对应的圆心角相等。

    \item 利用变换
    \[
        w=\frac{1}{z}
    \]
    说明：研究 $f(z)$ 在无穷远点附近的行为，可以转化为研究 $f(1/w)$ 在原点附近的行为。

    \item 结合球极投影的示意图，说明为什么北极 $N$ 对应无穷远点 $\infty$，并解释把 $\infty$ 添入以后，复平面为什么可以看成一个封闭球面。

    \item 设 $\omega=e^{2\pi\mathrm{i}/n}$，证明
    \[
        \prod_{k=1}^{n-1}(1-\omega^k)=n.
    \]
    提示：可考虑多项式
    \[
        z^n-1=(z-1)(z-\omega)\cdots(z-\omega^{n-1})
    \]
    先把两边同除以 $z-1$，再令 $z=1$。
\end{enumerate}
