% 第二章：复变函数与解析函数初步

\chapter{复变函数与解析函数初步}

\begin{wulibj}[本章导读]
第一章里，我们已经把复数看成了复平面上的点、向量和旋转伸缩的载体。接下来，一个非常自然的问题就是：如果自变量和函数值都放到复平面上，我们得到的``函数''会是什么样子？

很多同学第一次读到这里时，可能会想：``这不就是把高等数学里的 $x$ 改成了 $z$ 吗？'' 这样的联想很自然，但并不准确。真正学下去就会发现，事情远没有这么简单。复数本身是二维的，因此复变函数的极限、连续和导数，都必须同时面对``从任意方向趋近''这一要求。也正因如此，在复变函数里，解析函数表现出比实变函数更强的结构约束。

本章要完成下面几件事：
\begin{enumerate}
    \item 建立复平面上点集、区域与曲线的语言，为后面的复积分与奇点讨论打基础；
    \item 理解复变函数的概念、极限、连续、导数与解析性，弄清楚复可导为何比实可导严格得多；
    \item 推导柯西--黎曼条件，并由此看见解析函数和调和函数、二维势场、局部保角性之间的联系。
\end{enumerate}

这三部分内容彼此是连着的。第一节建立的``区域''和``曲线''语言，会在下一章的复积分中立刻派上用场；本章后半部分得到的柯西--黎曼条件和调和性质，又会把解析函数的调和性质和后面的拉普拉斯方程、二维静电场自然接起来；而第一章里反复强调的``复数乘法对应旋转与伸缩''，会在本章最后以``导数的局部几何意义''的形式重新出现。
\end{wulibj}

\begin{tishi}[先把第二章和高等数学放在一张对照表里]
第一次学复变函数时，最容易出现的偏差，一是完全照搬实变函数的直觉，二是把复变函数看成一套和前修课程毫无关系的新内容。更稳妥的做法，是先看清：第二章同时和哪两部分前修知识相连。

\begin{center}
\small
\renewcommand{\arraystretch}{1.28}
\begin{tabular}{|p{0.13\textwidth}|p{0.18\textwidth}|p{0.18\textwidth}|p{0.25\textwidth}|}
\hline
比较项目 & 一元实函数 & 二元实函数 & 复变函数\\
\hline
定义域 & 实轴上的区间 & 平面上的区域 & 复平面上的区域\\
\hline
邻域 & 小区间 $(x_0-\delta,x_0+\delta)$ & 点附近的小圆盘 & 点 $z_0$ 附近的小圆盘\\
\hline
极限 & 主要防左右不一致 & 要防不同路径不一致 & 同样要对任意路径一致，所以更像二维极限\\
\hline
导数/微分 & 斜率或一阶线性近似 & 一般二维线性映射 & 既要有一阶线性近似，还要恰好对应``乘以一个复数''\\
\hline
几何直观 & 曲线 $y=f(x)$ & 平面到平面的变换 & 更适合看成 $z$ 平面到 $w$ 平面的映射\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

所以读第二章时，最好始终带着一句话：\textbf{复变函数在形式上常像一元实函数，在极限与局部结构上却常更像二维实函数；而它最特别的地方，是二维结构里又被额外加上了复数乘法的强约束。}
\end{tishi}

\section{复平面上的点集、区域与曲线}

\begin{wulibj}[为什么先讲这一节]
在高等数学里，函数的定义域往往是实轴上的一个区间；而到了复变函数里，定义域变成了复平面中的点集。于是很多在一维里不太显眼的区别，现在都必须认真对待：什么叫``在点附近''？什么叫``边界上''？什么叫``区域里没有洞''？什么样的曲线才适合作为积分路径？

这些概念看起来像是在做术语准备，但它们其实构成了后面理论的骨架。比如，柯西积分定理要用到单连通区域；奇点要用到去心邻域；复积分则要沿曲线进行。要是这一节的语言没有建立起来，后面很多定理都会显得比较突兀。
\end{wulibj}

\subsection{邻域与去心邻域}

如果把这一小节压缩成一句话，那就是：\textbf{以后凡是说``靠近某点''，本质上都离不开邻域这个词。} 所以这里不要急着把它只当成一个定义记下来，而是要先建立画面感：邻域就是围着某一点取一个足够小的小圆盘；去心邻域则是在这个小圆盘里，把中心点暂时拿掉。

\begin{dingliyi}{邻域}{}
设 $z_0$ 是复平面上的一个点，$\varepsilon>0$。点集
\begin{equation}
    U(z_0,\varepsilon)=\{z\in\mathbb{C}:|z-z_0|<\varepsilon\}
\end{equation}
称为点 $z_0$ 的\textbf{$\varepsilon$ 邻域}，也就是以 $z_0$ 为圆心、$\varepsilon$ 为半径的开圆盘。
\end{dingliyi}

\begin{zhu}{}{}
要特别注意：邻域 $U(z_0,\varepsilon)$ \textbf{包含}中心点 $z_0$，因为
\[
    |z_0-z_0|=0<\varepsilon.
\]
真正把中心点去掉的，是后面要定义的去心邻域。
\end{zhu}


\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1.18]
    \draw[mp axis] (-0.5,0) -- (4,0) node[mp label, right] {$\operatorname{Re}$};
    \draw[mp axis] (0,-0.5) -- (0,3) node[mp label, above] {$\operatorname{Im}$};

    \coordinate (O) at (1.5,1.4);
    \draw[figblue, thick, fill=figblue!8] (O) circle (1.15);
    \node[mp point c] at (O) {};
    \node[mp label, left] at (O) {$z_0$};
    \draw[figteal, thick] (O) -- ++(0:1.15) node[midway, below] {$\varepsilon$};

    \coordinate (P) at (2,1.8);
    \node[mp point b] at (P) {};
    \node[mp label, left] at (P) {$z$};
\end{tikzpicture}
\caption{点 $z_0$ 的 $\varepsilon$ 邻域}
\label{fig:ch02-neighborhood}
\end{figure}



\begin{dingliyi}{去心邻域}{}
	集合
	\begin{equation}
		\{z\in\mathbb{C}:0<|z-z_0|<\varepsilon\}
	\end{equation}
	称为点 $z_0$ 的一个\textbf{去心邻域}。
\end{dingliyi}

\begin{zhu}{}{}
	``去心''这两个字的意思很直白：就是把中心点 $z_0$ 本身拿掉。以后讨论极限时，我们关心的是 $z$ 靠近 $z_0$ 的过程，而不是 $z$ 恰好等于 $z_0$，所以去心邻域会频繁出现。
\end{zhu}

\subsection{内点、外点与边界点}

有了邻域这个工具以后，点集里的点就可以按``周围环境''来分类了。说得更通俗一点：我们不再只看这个点本身在不在集合里，而是要看它附近一小圈究竟长什么样。

为什么要费力做这种分类？因为以后很多判断都不只和``点在不在集合里''有关，还和``它附近有没有活动空间''有关。比如讨论函数能不能在某点可导时，我们真正需要的是这个点附近有一整小块区域可供比较；而边界点之所以麻烦，也正是因为它附近一半像在集合里，一半像在集合外。

\begin{dingliyi}{内点、外点与边界点}{}
设 $E\subset\mathbb{C}$ 是一个点集，$z_0\in\mathbb{C}$。
\begin{itemize}
    \item 若存在 $\varepsilon>0$，使得 $U(z_0,\varepsilon)\subset E$，则称 $z_0$ 是 $E$ 的\textbf{内点}；
    \item 若存在 $\varepsilon>0$，使得 $U(z_0,\varepsilon)\cap E=\emptyset$，则称 $z_0$ 是 $E$ 的\textbf{外点}；
    \item 若 $z_0$ 的任意邻域内既有 $E$ 中的点，也有不属于 $E$ 的点，则称 $z_0$ 是 $E$ 的\textbf{边界点}。
\end{itemize}
\end{dingliyi}

\begin{zhu}{}{}
要特别注意：若 $z_0$ 是 $E$ 的边界点，$z_0$ \textbf{可以属于} $E$，也\textbf{可以不属于} $E$。边界点的关键不在于这个点本身是否落在集合里，而在于它附近任意小的邻域都会同时碰到集合内部和集合外部。

例如，对开圆盘
\[
    E=\{z:|z|<1\},
\]
点 $z_0=1$ 是边界点，但 $1\notin E$；而对闭圆盘
\[
    E=\{z:|z|\le 1\},
\]
点 $z_0=1$ 仍是边界点，但这时 $1\in E$。
\end{zhu}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1.05]

    \filldraw[figblue, thick, fill=figblue!10]
        plot[smooth cycle, tension=0.7] coordinates {
            (0.55,-0.35)
            (0.82,0.95)
            (1.38,1.72)
            (1.95,1.28)
            (2.38,1.95)
            (3.02,1.42)
            (3.25,0.55)
            (2.90,-0.10)
            (3.25,-0.98)
            (2.58,-1.58)
            (1.92,-1.08)
            (1.32,-1.72)
            (0.86,-1.08)
        };
    \node[mp label, figblue] at (2.1,0.95) {$E$};

    \coordinate (A) at (1.6,0.18);
    \draw[figteal, thick] (A) circle (0.5);
    \node[mp point b] at (A) {};
    \node[mp label, right, figteal] at (A) {$z_1$};

    \coordinate (B) at (2.90,-0.10);
    \draw[figred, thick] (B) circle (0.5);
    \node[mp point d] at (B) {};
    \node[mp label, right, figred] at (B) {$z_2$};

    \coordinate (C) at (4.2,0.95);
    \draw[figpurple, thick] (C) circle (0.5);
    \node[mp point c] at (C) {};
    \node[mp label, right, figpurple] at (C) {$z_3$};

    \node[mp label, figteal] at (8,1.5) {$z_1$为内点：邻域全在 $E$ 内};
    \node[mp label, figred] at (8,0.5) {$z_2$为边界点：邻域横跨边界};
    \node[mp label, figpurple] at (8,-0.5) {$z_3$为外点：邻域与 $E$ 不交};
    \draw[mp axis] (-0.8,-2) -- (4.8,-2) node[mp label, right] {$\operatorname{Re}$};
    \draw[mp axis] (0,-2.4) -- (0,2.5) node[mp label, above] {$\operatorname{Im}$};
\end{tikzpicture}
\caption{内点、边界点与外点的几何直观}
\label{fig:ch02-interior-boundary-exterior}
\end{figure}

\begin{lizi}{判断点的类型}{}
设
\[
    E=\{z:|z|<1\}
\]
是单位开圆盘，判断下列各点的类型：
\[
    z_1=0,\qquad z_2=1,\qquad z_3=2.
\]
它们在复平面中的位置如图~\ref{fig:ch02-unit-disk-point-types} 所示。

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.1]
    \draw[mp axis] (-1.8,0) -- (3.1,0) node[mp label, right] {$\operatorname{Re}$};
    \draw[mp axis] (0,-1.8) -- (0,1.8) node[mp label, above] {$\operatorname{Im}$};

    \filldraw[figblue, thick, fill=figblue!10] (0,0) circle (1);
    \node[mp label, figblue] at (-1.15,1.25) {$E=\{z:|z|<1\}$};

    \coordinate (A) at (0,0);
    \draw[figteal, thick] (A) circle (0.38);
    \node[mp point b] at (A) {};
    \node[mp label, below left, figteal] at (A) {$z_1=0$};

    \coordinate (B) at (1,0);
    \draw[figred, thick] (B) circle (0.38);
    \node[mp point d] at (B) {};
    \node[mp label, below right, figred] at (B) {$z_2=1$};

    \coordinate (C) at (2,0);
    \draw[figpurple, thick] (C) circle (0.32);
    \node[mp point c] at (C) {};
    \node[mp label, above, figpurple] at (C) {$z_3=2$};
\end{tikzpicture}
\captionsetup{hypcap=false}
\captionof{figure}{单位开圆盘中内点、边界点与外点的具体示意}
\label{fig:ch02-unit-disk-point-types}
\captionsetup{hypcap=true}
\end{center}

\begin{jie}
先看图~\ref{fig:ch02-unit-disk-point-types}：$z_1$ 在圆盘内部，$z_2$ 正好落在圆周上，$z_3$ 在圆盘外部。不过这里不能只凭图形下结论，真正的判断标准仍然是邻域与集合 $E$ 的关系。

点 $z_1=0$ 是内点，因为只要取半径足够小的邻域，例如 $U(0,1/2)$，它就完全包含在 $E$ 内。

点 $z_2=1$ 是边界点。因为无论邻域取多小，它都会同时碰到圆盘内部的点和圆盘外部的点。

点 $z_3=2$ 是外点，因为可以找到一个小邻域，例如 $U(2,1/2)$，使它与 $E$ 完全不相交。
\end{jie}
\end{lizi}

\subsection{开集、闭集、连通与区域}

前一小节是在给单个点分类；这一小节则是在给整个点集分类。换句话说，我们现在不是问``某个点是什么点''，而是问``这个集合整体是否适合作为复变函数里要讨论的对象''。

如果一个集合里的每一点附近都还有一小块完全属于这个集合的范围，它就很适合承载极限、导数和解析这些``局部讨论''；反过来，如果一个集合总把边界和内部混在一起，很多说法就会变得不自然。所以这里要把``开集''和``闭集''正式说清楚。

\begin{dingliyi}{开集与闭集}{}
\begin{itemize}
    \item 若点集 $E$ 中每一点都是它的内点，则称 $E$ 是\textbf{开集}；
    \item 若 $\mathbb{C}\setminus E$ 是开集，则称 $E$ 是\textbf{闭集}；
    \item $E$ 的所有边界点构成的集合称为 $E$ 的\textbf{边界}，记作 $\partial E$。
\end{itemize}
\end{dingliyi}

\begin{zhu}{}{}
这里的
\[
    \mathbb{C}\setminus E
\]
表示从整个复平面 $\mathbb{C}$ 中把点集 $E$ 去掉以后剩下的部分，称为 $E$ 在复平面中的\textbf{补集}。例如，若
\[
    E=\{z:|z|\le 1\},
\]
则
\[
    \mathbb{C}\setminus E=\{z:|z|>1\}.
\]
\end{zhu}

\begin{zhu}{}{}
``开''和``闭''并不是互相对立的两种状态。空集 $\emptyset$ 和整个复平面 $\mathbb{C}$ 都既是开集，也是闭集。

为什么空集既开又闭？先看开集的定义：一个点集若其中每一点都是内点，它就是开集。空集里根本没有点，所以也就不存在``某个点不是内点''这件事；换句话说，空集并不会违背开集的定义，因此 $\emptyset$ 是开集。

再看闭集的定义：若 $\mathbb{C}\setminus E$ 是开集，则 $E$ 是闭集。对空集来说，
\[
    \mathbb{C}\setminus \emptyset=\mathbb{C},
\]
而整个复平面显然是开集，所以空集又是闭集。

同理，整个复平面 $\mathbb{C}$ 显然是开集；而
\[
    \mathbb{C}\setminus \mathbb{C}=\emptyset,
\]
刚才已经说明空集是开集，所以 $\mathbb{C}$ 也是闭集。
\end{zhu}

\begin{lizi}{判断两个圆盘的开闭性}{}
设
\[
    E_1=\{z:|z|<1\},\qquad E_2=\{z:|z|\le 1\}.
\]
判断它们分别是不是开集、闭集，并指出它们的边界。

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.02]
    \begin{scope}
        \fill[figblue!12] (0,0) circle (1);
        \draw[figred, thick, dashed] (0,0) circle (1);
        \draw[figred, thick, fill=white] (1,0) circle (0.06);
        \node[mp label, figblue] at (1.5,1.25) {$E_1=\{z:|z|<1\}$};
        \node[mp label, figred] at (0,-2.15) {边界不属于 $E_1$};
        \node[mp label] at (0,-2.65) {(a) 单位开圆盘};
        \draw[mp axis] (-1.8,0) -- (2.3,0) node[mp label, right] {$\operatorname{Re}$};
        \draw[mp axis] (0,-1.8) -- (0,2.0) node[mp label, above] {$\operatorname{Im}$};
    \end{scope}

    \begin{scope}[xshift=6.4cm]
        \fill[figblue!12] (0,0) circle (1);
        \draw[figred, thick] (0,0) circle (1);
        \fill[figred] (1,0) circle (0.06);
        \node[mp label, figblue] at (1.5,1.25) {$E_2=\{z:|z|\le 1\}$};
        \node[mp label, figred] at (0,-2.15) {边界属于 $E_2$};
        \node[mp label] at (0,-2.65) {(b) 单位闭圆盘};
        \draw[mp axis] (-1.8,0) -- (2.3,0) node[mp label, right] {$\operatorname{Re}$};
        \draw[mp axis] (0,-1.8) -- (0,2.0) node[mp label, above] {$\operatorname{Im}$};
    \end{scope}
\end{tikzpicture}
\captionsetup{hypcap=false}
\captionof{figure}{开圆盘与闭圆盘：差别在于边界点是否被包含}
\label{fig:ch02-open-closed-disk}
\captionsetup{hypcap=true}
\end{center}

\begin{jie}
如图~\ref{fig:ch02-open-closed-disk} 所示，这两个集合的边界其实是同一条圆周；真正的区别只是圆周上的点是否被算进集合本身。

$E_1$ 是单位开圆盘。对其中任一点 $z$，都能找到一个足够小的邻域完全落在 $E_1$ 内，所以 $E_1$ 是开集。它不是闭集，因为
\[
    \partial E_1=\{z:|z|=1\},
\]
这些边界点并不包含在 $E_1$ 内。

$E_2$ 是单位闭圆盘。它不是开集，因为圆周上的点没有办法再取一个完全落在 $E_2$ 内的小邻域。但它是闭集，因为它的补集
\[
    \mathbb{C}\setminus E_2=\{z:|z|>1\}
\]
是开集。并且
\[
    \partial E_2=\{z:|z|=1\}.
\]

这个例子说明：\textbf{同一条圆周，既可以作为开圆盘的边界，也可以作为闭圆盘的边界；区别不在边界长什么样，而在边界点是否被包含进去。}
\end{jie}
\end{lizi}

\noindent 但只知道``开''还不够。因为后面要研究的对象，不只是每个点附近都能活动的集合，还要是一整片连在一起、能够放在同一范围内讨论的集合。这样就需要把``连成一片''这件事也正式说清楚。

\begin{dingliyi}{连通与不连通}{}
设点集 $E\subset\mathbb{C}$。若对任意 $z_1,z_2\in E$，都能找到一条完全落在 $E$ 内的折线把它们连接起来，则称 $E$ 是\textbf{连通的}；否则称 $E$ 是\textbf{不连通的}。
\end{dingliyi}

\begin{tishi}[为什么这里说``能用折线连起来'']
很多同学第一次看到这句话时，会有点疑惑：连通不是只要``能找到一条路''就够了吗，为什么这里还特意写成``折线''？

对复变函数里最常遇到的开连通集来说，``能用一条连续路径连起来''和``能用一条完全落在区域内的折线连起来''是等价的。这里故意写成折线，不是为了增加技术细节，而是因为折线最容易想象，也最方便和后面要用的积分路径衔接。

所以第一次读到这里时，可以先把这句话朴素地理解成：\textbf{连通的点集里，任意两点之间都能在集合内部找到一条路。} 至于为什么可以进一步说成``折线''，先把它看成一个方便后续使用的强化表述就够了。
\end{tishi}

\begin{lizi}{判断点集是否连通}{}
设
\[
    E_1=\{z:|z|<1\},\qquad E_2=\{z:|z|<1\}\cup\{z:|z-3|<1/2\}.
\]
判断它们是否连通。

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0]
    \begin{scope}
        \draw[mp axis] (-1.9,0) -- (2.2,0) node[mp label, right] {$\operatorname{Re}$};
        \draw[mp axis] (0,-1.7) -- (0,1.9) node[mp label, above] {$\operatorname{Im}$};
        \filldraw[figblue, thick, fill=figblue!12] (0,0) circle (1);
        \node[mp label, figblue] at (1.45,1.05) {$E_1$};
        \node[mp label] at (0,-2.15) {(a) 连通};
    \end{scope}

    \begin{scope}[xshift=7.0cm]
        \draw[mp axis] (-2.7,0) -- (3.0,0) node[mp label, right] {$\operatorname{Re}$};
        \draw[mp axis] (0,-1.7) -- (0,1.9) node[mp label, above] {$\operatorname{Im}$};
        \filldraw[figblue, thick, fill=figblue!12] (-1.1,0) circle (1);
        \filldraw[figblue, thick, fill=figblue!12] (2.0,0) circle (0.5);
        \node[mp label, figblue] at (-2.15,1.05) {$|z|<1$};
        \node[mp label, figblue] at (2.05,0.95) {$|z-3|<1/2$};
        \node[mp label] at (0,-2.15) {(b) 不连通};
    \end{scope}
\end{tikzpicture}
\captionsetup{hypcap=false}
\captionof{figure}{连通与不连通点集的几何直观}
\label{fig:ch02-connected-disconnected}
\captionsetup{hypcap=true}
\end{center}

\begin{jie}
如图~\ref{fig:ch02-connected-disconnected} 所示，$E_1$ 是一整片连在一起的圆盘，而 $E_2$ 则明显裂成了两块彼此分离的部分。

$E_1$ 是连通的，因为圆盘内部任意两点都可以用一条完全落在圆盘内部的折线连接起来。

$E_2$ 是不连通的，因为它由两个彼此分离的开圆盘组成。若从左边圆盘中取一点、再从右边圆盘中取一点，就找不到一条始终留在 $E_2$ 内的路径把它们连起来。
\end{jie}
\end{lizi}

\begin{tishi}[连通不等于没有洞]
这里的``连通''只是在说一个集合有没有裂成互不相通的几块，还没有讨论它内部是否有洞。像环域
\[
    \{z:1<|z|<2\}
\]
和去心平面
\[
    \mathbb{C}\setminus\{0\}
\]
都是连通的，但它们并不是单连通区域。这个层次的区别，后面讲``单连通与多连通''时会专门讨论。
\end{tishi}

\begin{dingliyi}{区域}{}
若点集 $D\subset\mathbb{C}$ 是\textbf{开集且连通}的，则称 $D$ 为一个\textbf{区域}。
\end{dingliyi}

\begin{tishi}[为什么区域一定要要求``开'']
以后我们讨论函数在某点可导、在某区域内解析时，都会默认该点附近还有一小块空间可以活动。如果一个点集连边界点都拿来当内部点讨论，那么很多关于邻域、导数和积分路径的说法就会变得很别扭。所以复变函数里通常把工作对象选成开集，再额外单独处理边界。
\end{tishi}

\begin{zhu}{}{}
本书中``领域''和``区域''不作区分，都指\textbf{开且连通}的点集。也就是说，后文若说某个集合是一个领域，和说它是一个区域，含义是一样的。相应地，``开区域''不是比``区域''更强的新概念，而只是把``开''再强调一遍；在复平面里，我们也不再说``开区间''，而说``开集''或``区域''。
\end{zhu}

\begin{tishi}[回头看去心邻域]
现在已经有了开集、区域和边界这些词，可以回头把
\[
    D=\{z:0<|z-z_0|<\varepsilon\}
\]
重新看清楚：
\begin{enumerate}
    \item $D$ 是开集，因为对其中任一点 $z$，都还能找到一个更小的邻域完全落在 $D$ 内；
    \item $D$ 在复平面里仍然连通，所以它也是一个区域；
    \item 虽然 $D$ 还是一整片连在一起的区域，但中心点被挖掉以后，里面已经出现了一个``洞''；等到后面讲``单连通''时，就会看到这正是问题的关键；
    \item 中心点 $z_0$ 不属于 $D$，但它属于 $D$ 的边界。事实上，$z_0$ 的任意邻域里既有 $D$ 中的点，也有不属于 $D$ 的点。
\end{enumerate}
进一步说，去心邻域的边界是
\[
    \partial D=\{z_0\}\cup\{z:|z-z_0|=\varepsilon\}.
\]
这说明边界不一定总是一条完整的曲线；在去心邻域里，被挖掉的中心点本身也是边界的一部分。
\end{tishi}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=0.82]
    \begin{scope}
        \draw[figblue, thick, fill=figblue!12] (0,0) circle (1.18);
        \draw[figblue, thick, fill=figblue!12] (2.05,0) circle (0.78);
        \fill[figblue!12] (0,0.18) rectangle (2.05,-0.18);
        \draw[figblue, thick] (0,0.18) -- (2.05,0.18);
        \draw[figblue, thick] (0,-0.18) -- (2.05,-0.18);
        \node[mp label, align=center] at (1.02,-2.05) {(a) 开且连通\\是区域};
    \end{scope}

    \begin{scope}[xshift=5.35cm]
        \draw[figblue, thick, fill=figblue!12] (0,0) circle (1.18);
        \draw[figblue, thick, fill=figblue!12] (2.45,0) circle (0.78);
        \node[mp label, align=center] at (1.2,-2.05) {(b) 开但不连通\\不是区域};
    \end{scope}

    \begin{scope}[xshift=10.85cm]
        \draw[figblue, thick, fill=figblue!12] (0,0) circle (1.15);
        \coordinate (B) at (1.15,0);
        \draw[figred, thick] (B) circle (0.34);
        \node[mp point d] at (B) {};
        \node[mp label, figred, above right] at (B) {$z_0$};
        \node[mp label, align=center] at (0,-2.05) {(c) 连通但含边界点\\不是开集，也不是区域};
    \end{scope}
\end{tikzpicture}
\caption{区域与非区域的区别：开且连通缺一不可}
\label{fig:ch02-region}
\end{figure}

\subsection{曲线、简单闭曲线与正向}

后面讲复积分时，我们不是在一块区域上直接求和，而是沿着某条路径积分。因此，必须先把``什么样的路径''说清楚。

这一组概念里，每个对象解决的问题并不一样：``曲线''回答的是路径到底是什么；``分段光滑''保证后面参数化以后，积分表达式是好处理的；``简单闭曲线''和``正向''则是为闭路积分、柯西积分定理以及边界取向准备语言。把这几层意思先分清，后面就不会觉得这些术语是在集中堆砌。

\noindent 先从最基本的问题开始：什么样的连续参数过程，才算是一条``路径''？只要它能把复平面上的点连续地扫出来，我们就把这个参数过程称作曲线；而它扫出来的那串点，则构成这条曲线的轨迹。后文为了行文简洁，有时也会把这条轨迹本身简称为曲线。

\begin{dingliyi}{曲线}{}
若存在连续参数方程
\[
    z=z(t),\qquad a\le t\le b,
\]
则称参数过程 $z=z(t)$ 为一条\textbf{曲线}；集合
\[
    C=\{z(t):a\le t\le b\}
\]
称为这条曲线的\textbf{轨迹}。后文在不致混淆时，也会把轨迹 $C$ 本身简称为曲线。
\end{dingliyi}

\noindent 但光有连续还不够。以后我们要沿曲线积分，这就要求路径不能太``粗糙''，至少要能分段地谈切向变化，这才引出``分段光滑''。

\begin{dingliyi}{分段光滑曲线}{}
若参数方程在若干小区间上可微，且导数连续，则称该曲线为\textbf{分段光滑曲线}。
\end{dingliyi}

\noindent 接着还要把那些``围成一圈''的路径单独拿出来讨论，因为闭路积分研究的正是这种对象；而如果一条闭路还会自交，那么它围出的区域就会变得很难说明，所以我们再加上``简单''这个限制。后面定义单连通区域时，也会直接用到``简单闭曲线''这个概念，所以这里要先把它正式写清楚。

\begin{dingliyi}{简单闭曲线}{}
设曲线写成参数形式 $z=z(t)$，$a\le t\le b$。若
\[
    z(a)=z(b),
\]
且当 $a\le t_1<t_2<b$ 时总有
\[
    z(t_1)\neq z(t_2),
\]
则称其为\textbf{简单闭曲线}。
\end{dingliyi}

\noindent 最后，一旦曲线围出了区域，就不能只说``沿着它走一圈''，还必须说明到底朝哪个方向走。因为方向一反，积分符号就会变号；后面碰到多连通区域时，外边界和内边界的方向甚至还不一样。这就是为什么要专门规定``正向''。

\begin{dingliyi}{正向}{}
若简单闭曲线按参数增大的方向绕行时呈逆时针方向，使所围区域始终位于行进方向的左侧，则称该取向为\textbf{正向}。
\end{dingliyi}

\begin{tishi}[为什么这里要强调正向]
以后写闭路积分
\[
    \oint_C f(z)\,\mathrm{d}z
\]
时，方向不是可有可无的小细节。把曲线反向以后，积分值会变号；而多连通区域里的外边界和内边界，取向也不一样。这些规则都会在下一章反复出现。
\end{tishi}

\begin{tishi}[先把这些术语按用途记住]
如果你现在觉得``分段光滑''、``简单闭曲线''、``正向''这几个词有点多，也不用着急。先记住最实用的意思就够了：\textbf{复积分要沿一条适合积分的曲线来做，闭路积分还必须把方向说明白。} 等到下一章真正开始算积分时，这些词就会变得非常具体。
\end{tishi}

\begin{tishi}[这一串术语后面各做什么]
如果你现在有一种``每个定义都看懂了，但还不知道它们分别要干什么''的感觉，这很正常。可以先把它们按用途分成四类来记：
\begin{enumerate}
    \item \textbf{区域：}说明函数在哪一整片地方活动，后面讲解析、单连通和原函数时都会反复出现；
    \item \textbf{分段光滑曲线：}保证下一章沿路径积分时，参数化和微分都是好处理的；
    \item \textbf{简单闭曲线：}用来围出一圈边界，后面讨论闭路积分、单连通和``有没有洞''时离不开它；
    \item \textbf{正向：}规定逆时针是标准方向，这会直接影响闭路积分的符号。
\end{enumerate}
如果先按``定义域长什么样''和``积分路径怎么走''这两条线来记，这一节就不会显得像是在堆术语。
\end{tishi}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=0.95]
    \begin{scope}
        \draw[mp axis] (-2.3,0) -- (2.6,0) node[mp label, right] {$x$};
        \draw[mp axis] (0,-2.1) -- (0,2.4) node[mp label, above] {$y$};
        \draw[figblue, thick, ->] plot[smooth cycle] coordinates {(-1.4,0.2) (-0.6,1.2) (0.9,1.15) (1.5,0.1) (0.7,-1.0) (-0.8,-0.95)};
        \node[mp label] at (0,-2.55) {(a) 简单闭曲线，逆时针为正向};
        \node[mp label, figteal] at (1.35,1.7) {正向};
    \end{scope}

    \begin{scope}[xshift=7.2cm]
        \draw[mp axis] (-2.3,0) -- (2.6,0) node[mp label, right] {$x$};
        \draw[mp axis] (0,-2.1) -- (0,2.4) node[mp label, above] {$y$};
        \draw[figred, thick, ->] plot[smooth cycle] coordinates {(-1.6,0.8) (-0.2,1.45) (1.2,0.1) (-0.6,-1.15) (-1.0,0.15) (1.1,1.0)};
        \node[mp label] at (0,-2.55) {(b) 自交曲线，不是简单闭曲线};
    \end{scope}
\end{tikzpicture}
\caption{简单闭曲线、正向与自交曲线的区别}
\label{fig:ch02-simple-closed-curve}
\end{figure}

\begin{tishi}[本节小结]
这一节看起来像是在集中搭术语框架，但它其实已经为后面两条主线铺好了基础：一条是下一章的复积分主线，另一条是后面二维势场和边值问题里的定义域、边界以及区域里有没有``洞''的问题。以后只要看到区域、闭曲线，以及下一小节要讲的单连通这些词，就要想到：这不是形式要求，而是在说明函数和积分究竟能在哪一块复平面上活动。
\end{tishi}

\subsection{单连通与多连通}

连通只说明一片区域没有被分裂成互不相通的几块，但还没有说明它内部是不是有``洞''。这个区别在高等数学里不太显眼，在复变函数里却非常重要。

为什么``有没有洞''值得单独拿出来说？因为一旦区域里有洞，很多原本看起来应当顺理成章的整体结论就会失效。后面柯西积分定理、原函数、多值函数和共轭调和函数，都会卡在这里。所以这里的定义不是拓扑学上的额外装饰，而是在提前告诉我们：区域的形状本身，也会影响函数理论。

现在曲线和简单闭曲线的语言已经准备好了，就可以把``有没有洞''这件事正式说准确了。

\begin{dingliyi}{单连通区域}{}
若区域 $D$ 内任意简单闭曲线都可以在 $D$ 内连续缩成一点，则称 $D$ 为\textbf{单连通区域}；否则称为\textbf{多连通区域}。
\end{dingliyi}

\begin{zhu}{}{}
这里的``连续缩成一点''，可以先把它想成一根套在区域里的橡皮筋：在不穿出区域、也不穿过洞的前提下，可以一直把它收紧，最后缩成一个点。直观地说，单连通区域就是``没有洞''的区域。像圆盘、上半平面、整个复平面都是单连通的；环域、去掉原点的平面则不是。
\end{zhu}

\begin{tishi}[把前面的邻域概念和这里连起来]
前面定义过的邻域
\[
    U(z_0,\varepsilon)=\{z:|z-z_0|<\varepsilon\}
\]
是单连通区域；而去心邻域
\[
    \{z:0<|z-z_0|<\varepsilon\}
\]
虽然仍然连通，因此还是区域，但由于中心点被挖去后出现了一个``洞''，它不再是单连通区域，而是多连通区域。
\end{tishi}

\begin{tishi}[和实轴上的去点集合对照着看]
这个地方很适合和熟悉的实轴情形比较一下。

在实轴上，
\[
    \mathbb{R}\setminus\{0\}=(-\infty,0)\cup(0,\infty),
\]
去掉原点以后，整条数轴会直接断成左右两段，所以连通性立刻就坏了。

但在复平面上，
\[
    \mathbb{C}\setminus\{0\}
\]
仍然是连通的。因为从一个点走到另一个点时，通常还可以绕开原点找到路。它真正坏掉的，不是``连成一片''，而是``没有洞''这件事。也就是说，\textbf{一维里去掉一个点常常会把路堵死；二维里去掉一个点未必堵路，却会把``绕洞一圈''的问题暴露出来。}
\end{tishi}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=0.95]
    \begin{scope}
        \draw[figblue, thick, fill=figblue!12] (0,0) ellipse (1.6 and 1.05);
        \draw[figred, thick, dashed] (0,0) circle (0.46);
        \node[mp label] at (0,-2.05) {(a) 单连通区域};
    \end{scope}

    \begin{scope}[xshift=5.2cm]
        \draw[figblue, thick, fill=figblue!12] (0,0) circle (1.5);
        \draw[fill=white, draw=figblue, thick] (0,0) circle (0.48);
        \draw[figred, thick, dashed] (0,0) circle (0.9);
        \node[mp label] at (0,-2.05) {(b) 多连通区域（有洞）};
    \end{scope}
\end{tikzpicture}
\caption{单连通与多连通区域}
\label{fig:ch02-simply-connected}
\end{figure}

\begin{lizi}{判断区域是否单连通}{}
判断下列集合是否为单连通区域：
\[
    D_1=\{z:|z|<1\},\qquad D_2=\{z:1<|z|<2\},\qquad D_3=\mathbb{C}\setminus\{0\}.
\]

\begin{jie}
$D_1$ 是单位开圆盘，没有洞，所以是单连通区域。

$D_2$ 是环域，中间挖掉了一圈，所以不是单连通区域。

$D_3$ 虽然除了原点外其余部分都还连在一起，但原点的缺失形成了一个``绕不过去''的洞，因此它也是多连通的，不是单连通区域。
\end{jie}
\end{lizi}

\begin{tishi}[去心邻域能不能看成环形区域]
从几何直观上看，去心邻域
\[
    \{z:0<|z-z_0|<\varepsilon\}
\]
确实很像一个``内半径退化为 $0$''的环形区域。就理解``中间有一个洞''这件事来说，把它和环域放在一起看是很有帮助的。

不过若严格按常见定义，环域通常写成
\[
    r<|z-z_0|<R,\qquad 0<r<R,
\]
这时内边界是一条圆；而去心邻域的内边界只有一个点 $z_0$。因此，二者在``都不是单连通区域''这一点上是相同的，但命名上最好仍加以区分：前者通常叫\textbf{去心邻域}或\textbf{去心圆盘}，后者叫\textbf{环域}。
\end{tishi}

\section{复变函数的概念与映射观点}

\begin{wulibj}[为什么这一节不只是写个定义]
在实变函数里，我们习惯把函数画成一条曲线 $y=f(x)$；但到了复变函数里，这种图像已经不够用了。因为自变量 $z$ 本身就在复平面里，函数值 $w=f(z)$ 也落在另一个复平面里，所以更自然的理解方式，不是画一条曲线，而是把整个区域看成被映到另一个区域中去。

因此，这一节的任务有两个：一是建立复变函数最基本的语言，二是尽早让学生形成``映射''的眼光。后面讲局部保角性时，起作用的正是这种映射眼光。
\end{wulibj}

\subsection{从实变函数到复变函数}

在实变函数里，我们最熟悉的图景是：一个实数 $x$ 对应一个实数 $y$。现在把这句话里的两个``实数''都换成``复数''，就得到复变函数最基本的定义。表面上看，这一步只是把对象从实数换成了复数；但背后其实是把问题从一维提升到了二维。

不过，后面马上就要讨论极限、连续和导数，所以这里不能只停在``把画面想清楚''，还得把研究对象正式定义出来。也就是说，我们先得说明：什么样的对应关系，才算本章要研究的复变函数。

\begin{dingliyi}{复变函数}{}
设 $D\subset\mathbb{C}$。若对每个 $z\in D$，都按某一规则唯一对应一个复数 $w$，则称 $w$ 是 $z$ 的\textbf{复变函数}，记作
\begin{equation}
    w=f(z).
\end{equation}
\end{dingliyi}

\begin{zhu}{}{}
本书如无特别说明，默认讨论的是单值函数。像对数函数、根式函数这类多值对象，会在后面的选学章专门讨论。
\end{zhu}

\subsection{实部与虚部的分离}

设
\[
    z=x+\mathrm{i}y,\qquad w=f(z)=u+\mathrm{i}v.
\]
由于 $u$ 和 $v$ 最终都依赖于 $x,y$，所以复变函数通常可以写成
\begin{equation}
    f(z)=u(x,y)+\mathrm{i}v(x,y),
\end{equation}
其中 $u(x,y)$ 和 $v(x,y)$ 都是二元实函数，分别称为 $f(z)$ 的实部和虚部。

这一步值得慢一点看。它告诉我们：\textbf{一个复变函数，本质上可以看成由两个二元实函数组成。} 如果暂时把复数记号放在一边，它很像一个从
\[
    (x,y)\longmapsto (u,v)
\]
的二维映射；但复变函数真正特别的地方就在于，这两个实函数并不是任意组合，而是受到很强的结构约束。

\begin{lizi}{把复函数写成 $u+\mathrm{i}v$ 的形式}{}
设 $f(z)=z^2$，求它的实部和虚部。

\begin{jie}
这类题最稳妥的起手方式，永远是先把
\[
z=x+\mathrm{i}y
\]
代进去，再一步一步展开，不要试图凭感觉直接口算结果。

设 $z=x+\mathrm{i}y$，则
\begin{align*}
    f(z)&=(x+\mathrm{i}y)^2\\
        &=x^2+2\mathrm{i}xy+\mathrm{i}^2y^2\\
        &=(x^2-y^2)+\mathrm{i}(2xy).
\end{align*}
因此
\[
    u(x,y)=x^2-y^2,\qquad v(x,y)=2xy.
\]
\end{jie}
\end{lizi}

\begin{jinshi}[一个最容易出错的小地方]
这里的虚部是实函数 $v(x,y)$，不是 $\mathrm{i}v(x,y)$。例如，若
\[
    f(z)=3-2\mathrm{i},
\]
那么虚部是 $-2$，不是 $-2\mathrm{i}$。
\end{jinshi}

\begin{tishi}[为什么不能再像高等数学那样画函数图像]
在一元实函数里，$y=f(x)$ 的图像可以画成平面上的一条曲线。但若
\[
    z=x+\mathrm{i}y,\qquad w=u+\mathrm{i}v,
\]
那么复变函数的完整图像若硬要照搬这个办法，其实会落在
\[
    (x,y,u,v)
\]
这样的四维空间里。对初学者来说，这种图像并不直观。

所以在复变函数里，更自然的眼光不是去画``图像曲线''，而是固定一个 $z$ 平面和一个 $w$ 平面，看点、曲线和区域被怎样映过去。这就是下一小节为什么要强调``映射观点''。
\end{tishi}

\subsection{映射观点}

从几何上看，复变函数 $w=f(z)$ 可以理解为：把 $z$ 平面上的点映到 $w$ 平面上。这样一来，我们不仅关心单个点的像，也关心一条曲线、一个圆盘、一组射线被映过去以后会变成什么样。

这一点很关键。因为从现在开始，``函数''不再只是一个代数表达式，还意味着一种几何变形规则。以后学保角映射时，真正起作用的正是这个视角。

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=0.78]
    \begin{scope}
        \draw[mp axis] (-2.6,0) -- (2.8,0) node[mp label, right] {$x$};
        \draw[mp axis] (0,-2.6) -- (0,2.8) node[mp label, above] {$y$};
        \draw[figblue, thick] (0,0) circle (1.2);
        \node[mp label] at (0,-3.1) {$z$ 平面};
        \node[mp label, figblue] at (1.95,1.15) {$|z|=1$};
        \node[mp point c] at (1.2,0) {};
        \node[mp point c] at (0,1.2) {};
        \node[mp label, below right] at (1.2,0) {$1$};
        \node[mp label, above right] at (0,1.2) {$\mathrm{i}$};
    \end{scope}

    \draw[figteal, very thick, ->] (3.25,0) -- (4.55,0) node[midway, above] {$w=z^2$};

    \begin{scope}[xshift=8cm]
        \draw[mp axis] (-2.6,0) -- (2.8,0) node[mp label, right] {$u$};
        \draw[mp axis] (0,-2.6) -- (0,2.8) node[mp label, above] {$v$};
        \draw[figblue, thick] (0,0) circle (1.2);
        \node[mp label] at (0,-3.1) {$w$ 平面};
        \node[mp label, figblue] at (1.95,1.0) {$|w|=1$};
        \node[mp point c] at (1.2,0) {};
        \node[mp point c] at (-1.2,0) {};
        \node[mp label, below right] at (1.2,0) {$1$};
        \node[mp label, below left] at (-1.2,0) {$-1$};
    \end{scope}
\end{tikzpicture}
\caption{映射 $w=z^2$ 将单位圆仍映为单位圆，但点的位置发生了变化}
\label{fig:ch02-mapping}
\end{figure}

\subsection{几个最基本的例子}

\begin{lizi}{一个带定义域限制的复函数}{}
把
\[
    f(z)=\frac{1}{z}
\]
写成 $u(x,y)+\mathrm{i}v(x,y)$ 的形式，并指出它的定义域。

\begin{jie}
设 $z=x+\mathrm{i}y$，则
\[
    \frac{1}{z}=\frac{1}{x+\mathrm{i}y}\cdot\frac{x-\mathrm{i}y}{x-\mathrm{i}y}
    =\frac{x-\mathrm{i}y}{x^2+y^2}.
\]
因此
\[
    u(x,y)=\frac{x}{x^2+y^2},\qquad v(x,y)=-\frac{y}{x^2+y^2}.
\]

但这里要求
\[
    x^2+y^2\neq 0,
\]
也就是 $z\neq 0$。所以它的定义域是 $\mathbb{C}\setminus\{0\}$。
\end{jie}
\end{lizi}

\begin{lizi}{一个看起来很简单但后面会出问题的例子}{}
设
\[
    f(z)=\bar z.
\]
写出它的实部与虚部，并说明它的几何意义。

\begin{jie}
若 $z=x+\mathrm{i}y$，则
\[
    \bar z=x-\mathrm{i}y.
\]
因此
\[
    u(x,y)=x,\qquad v(x,y)=-y.
\]

几何上，这个映射把复平面上的点关于实轴做镜像反射。
\end{jie}
\end{lizi}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1.12]
    \draw[mp axis] (-2.7,0) -- (2.9,0) node[mp label, right] {$\operatorname{Re}z$};
    \draw[mp axis] (0,-2.5) -- (0,2.8) node[mp label, above] {$\operatorname{Im}z$};

    \coordinate (Z) at (1.35,1.45);
    \coordinate (CZ) at (1.35,-1.45);

    \node[mp point c] at (Z) {};
    \node[mp point d] at (CZ) {};
    \draw[figpurple, dashed] (Z) -- (CZ);
    \draw[figteal, thick] (0,0) -- (Z);
    \draw[figred, thick] (0,0) -- (CZ);

    \node[mp label, figpurple, right] at (Z) {$z=x+\mathrm{i}y$};
    \node[mp label, figred, right] at (CZ) {$\bar z=x-\mathrm{i}y$};
    \node[mp label, black!55] at (2.15,0.22) {实轴};
\end{tikzpicture}
\caption{映射 $w=\bar z$ 把点关于实轴作镜像反射}
\label{fig:ch02-conjugation-reflection}
\end{figure}

\begin{tishi}[为什么特意举 $\bar z$ 这个例子]
因为它能提醒我们：一个函数看上去再简单，也不一定是解析函数。后面讨论导数时，$\bar z$ 会成为最经典的反例之一。

同时，这个例子也在帮我们把这一节的收获再明确一点。从现在开始，复变函数最好理解成一种把区域变形成另一区域的规则，而不只是一个代数表达式。后面无论是理解局部保角，还是把等势线、场线和边界变形放到同一幅图里，都会不断回到这个映射观点。
\end{tishi}

\section{复变函数的极限与连续}

\begin{wulibj}[为什么复变极限更严格]
实变函数里，$x\to x_0$ 的过程本质上只是在数轴上从左边或右边靠近；而复变函数里，$z\to z_0$ 却意味着可以从整个平面上的任意方向、沿任意路径靠近。这就是复变极限比实变极限严格得多的根本原因。

所以，这一节要讲清楚的，不只是定义怎么写，更是定义背后的要求：\textbf{不管你怎样靠近同一个点，函数值都必须朝着同一个极限走去。} 只要真正理解了这句话，后面复导数为什么这样严格，也就更容易明白了。
\end{wulibj}

\subsection{极限的定义}

如果你现在只想先抓住这个定义的直观意思，可以把它读成一句话：\textbf{只要 $z$ 足够靠近 $z_0$，$f(z)$ 就会足够靠近 $A$。} 和实变函数不同的关键，不在这句话表面，而在于``靠近''这件事现在发生在整个复平面里。

但如果只停在这句口语化理解上，我们还没法判断一个极限到底存不存在，更谈不上做严格证明。所以下面这个定义，其实就是把``足够靠近''和``足够接近''这两句直觉，翻译成可以检验的数学语言。

\begin{dingliyi}{复变函数的极限}{}
设 $f(z)$ 在点 $z_0$ 的某个去心邻域内有定义。若存在复数 $A$，使得对于任意 $\varepsilon>0$，都存在 $\delta>0$，当
\begin{equation}
    0<|z-z_0|<\delta
\end{equation}
时，都有
\begin{equation}
    |f(z)-A|<\varepsilon,
\end{equation}
则称 $f(z)$ 当 $z\to z_0$ 时的极限为 $A$，记作
\begin{equation}
    \lim_{z\to z_0}f(z)=A.
\end{equation}
\end{dingliyi}

\begin{tishi}[这一定义更像哪一章高等数学]
若把
\[
    z=x+\mathrm{i}y
\]
看成平面点 $(x,y)$，那么复变极限其实更接近二元函数极限，而不是一元函数极限。真正需要防备的，不再只是左右两个方向，而是平面中所有可能的靠近方式。

也正因如此，后面``找路径''并不是取巧，而是在直接检验二维极限最核心的要求：\textbf{靠近方式不能影响极限值。}
\end{tishi}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1.16]
    \draw[mp axis] (-0.5,0) -- (4.2,0) node[mp label, right] {$x$};
    \draw[mp axis] (0,-0.5) -- (0,3.2) node[mp label, above] {$y$};

    \coordinate (Z0) at (2.2,1.6);
    \node[mp point c] at (Z0) {};
    \node[mp label, above right] at (Z0) {$z_0$};
    \draw[figblue, dashed, thick] (Z0) circle (0.86);
    \node[mp label, figblue] at (3.28,1.6) {$\delta$};

    \draw[figred, thick, ->] (1.0,0.75) to[out=50, in=220] (Z0);
    \draw[figteal, thick, ->] (3.25,2.75) to[out=230, in=45] (Z0);
    \draw[figpurple, thick, ->] (1.1,2.65) to[out=-20, in=130] (Z0);
\end{tikzpicture}
\caption{复变函数极限要求 $z$ 沿任意路径趋近 $z_0$ 时都给出同一个结果}
\label{fig:ch02-limit-paths}
\end{figure}

\subsection{为什么必须考虑所有路径}

定义中最值得注意的地方，是 $z\to z_0$ 并没有规定路径。也就是说，$z$ 可以沿直线、圆弧、折线，甚至更复杂的曲线趋近于 $z_0$。如果这些不同路径给出的结果不一致，那么极限就不存在。

\begin{lizi}{用两条路径否定极限存在}{}
讨论
\[
    f(z)=\frac{\bar z}{z}
\]
当 $z\to 0$ 时极限是否存在。

\begin{jie}
这道题关键不在计算，而在``找路径''的意识。因为题目问的是极限是否存在，所以我们首先想的，不应该是直接套用定义，而应该是：能不能找到两条最方便的路径，先把结论判断出来？

先沿实轴趋近。此时 $z=x$，且 $x\neq 0$，于是
\[
    \frac{\bar z}{z}=\frac{x}{x}=1.
\]
因此沿实轴趋近时，函数值趋于 $1$。

再沿虚轴趋近。此时 $z=\mathrm{i}y$，且 $y\neq 0$，于是
\[
    \frac{\bar z}{z}=\frac{-\mathrm{i}y}{\mathrm{i}y}=-1.
\]
因此沿虚轴趋近时，函数值趋于 $-1$。

两条路径得到的结果不同，所以
\[
    \lim_{z\to 0}\frac{\bar z}{z}
\]
不存在。
\end{jie}
\end{lizi}

\begin{tishi}[这一类题目的基本判断策略]
要证明极限不存在，最常用的方法不是从定义硬推，而是主动去找两条路径。只要找到两条路径使函数值趋于不同结果，结论就已经成立了。
\end{tishi}

\begin{lizi}{正面证明一个极限存在}{}
证明
\[
    \lim_{z\to 0} z\bar z=0.
\]

\begin{jie}
注意到
\[
    z\bar z=|z|^2.
\]
因此
\[
    |z\bar z-0|=|z|^2.
\]

现在用定义来证明极限存在。任给 $\varepsilon>0$，只要取
\[
    \delta=\sqrt{\varepsilon},
\]
那么当
\[
    0<|z|<\delta
\]
时，就有
\[
    |z\bar z-0|=|z|^2<\delta^2=\varepsilon.
\]
这正是
\[
    \lim_{z\to 0} z\bar z=0
\]
的定义。

这个例子说明：虽然复变极限必须对任意路径一致，但只要能找到一个和路径无关的估计，证明极限存在仍然可以非常直接。
\end{jie}
\end{lizi}

\subsection{极限的实部虚部表示}

前面我们强调的是复变极限的几何本质：必须对一切路径都一致。接下来换一个更适合计算的视角。既然复变函数可以写成
\[
    f(z)=u(x,y)+\mathrm{i}v(x,y),
\]
那么极限问题也应该能翻译成两个二元实函数的极限问题。这个翻译在后面讨论连续、可导和柯西--黎曼条件时都会非常有用。

\begin{dingli}{极限的实部虚部判据}{}\label{thm:ch02-limit-real-imag}
设
\[
    f(z)=u(x,y)+\mathrm{i}v(x,y),\qquad z_0=x_0+\mathrm{i}y_0,\qquad A=a+\mathrm{i}b.
\]
则
\[
    \lim_{z\to z_0}f(z)=A
\]
当且仅当
\[
    \lim_{(x,y)\to(x_0,y_0)}u(x,y)=a,\qquad
    \lim_{(x,y)\to(x_0,y_0)}v(x,y)=b.
\]
\end{dingli}

\begin{proof}
先证必要性。若
\[
    \lim_{z\to z_0}f(z)=A,
\]
则当 $z$ 足够接近 $z_0$ 时，
\[
    |f(z)-A|
    =\sqrt{(u-a)^2+(v-b)^2}
\]
可以任意小。于是
\[
    |u-a|\le |f(z)-A|,\qquad |v-b|\le |f(z)-A|.
\]
因此
\[
    u(x,y)\to a,\qquad v(x,y)\to b.
\]

再证充分性。若
\[
    u(x,y)\to a,\qquad v(x,y)\to b,
\]
则对任意 $\varepsilon>0$，存在 $\delta>0$，当 $0<|z-z_0|<\delta$ 时，
\[
    |u-a|<\frac{\varepsilon}{\sqrt{2}},\qquad |v-b|<\frac{\varepsilon}{\sqrt{2}}.
\]
于是
\[
    |f(z)-A|
    =\sqrt{(u-a)^2+(v-b)^2}
    <\sqrt{\frac{\varepsilon^2}{2}+\frac{\varepsilon^2}{2}}
    =\varepsilon.
\]
所以
\[
    \lim_{z\to z_0}f(z)=A.
\]
\end{proof}

\begin{dingli}{复变极限的四则运算}{}
若
\[
    \lim_{z\to z_0}f(z)=A,\qquad \lim_{z\to z_0}g(z)=B,
\]
则
\[
    \lim_{z\to z_0}[f(z)\pm g(z)]=A\pm B,\qquad
    \lim_{z\to z_0}[f(z)g(z)]=AB.
\]
若此外 $B\neq 0$，则
\[
    \lim_{z\to z_0}\frac{f(z)}{g(z)}=\frac{A}{B}.
\]
\end{dingli}

\begin{proof}
设
\[
    f(z)=u_1+\mathrm{i}v_1,\qquad g(z)=u_2+\mathrm{i}v_2,
\]
并记
\[
    A=a_1+\mathrm{i}b_1,\qquad B=a_2+\mathrm{i}b_2.
\]
由定理 \ref{thm:ch02-limit-real-imag}，已知
\[
    u_1\to a_1,\quad v_1\to b_1,\quad u_2\to a_2,\quad v_2\to b_2
    \qquad (z\to z_0).
\]

先看和差。因为
\[
    f(z)\pm g(z)
    =(u_1\pm u_2)+\mathrm{i}(v_1\pm v_2),
\]
所以由多元实函数极限的四则运算，
\[
    u_1\pm u_2\to a_1\pm a_2,\qquad v_1\pm v_2\to b_1\pm b_2.
\]
再用定理 \ref{thm:ch02-limit-real-imag}，便有
\[
    f(z)\pm g(z)\to A\pm B.
\]

再看乘积。由复数乘法公式，
\[
    f(z)g(z)
    =(u_1u_2-v_1v_2)+\mathrm{i}(u_1v_2+v_1u_2).
\]
因为
\[
    u_1u_2-v_1v_2\to a_1a_2-b_1b_2,\qquad
    u_1v_2+v_1u_2\to a_1b_2+b_1a_2,
\]
所以
\[
    f(z)g(z)\to (a_1a_2-b_1b_2)+\mathrm{i}(a_1b_2+b_1a_2)=AB.
\]

最后看商。若 $B\neq 0$，则
\[
    a_2^2+b_2^2=|B|^2>0.
\]
又因为
\[
    u_2^2+v_2^2\to a_2^2+b_2^2,
\]
所以当 $z$ 足够接近 $z_0$ 时，$u_2^2+v_2^2>0$，也就是 $g(z)\neq 0$。这一步的意思是：极限点处既然不为零，那么在附近一小块范围内，分母也不会突然变成零。

于是
\[
    \frac{f(z)}{g(z)}
    =\frac{(u_1+\mathrm{i}v_1)(u_2-\mathrm{i}v_2)}{u_2^2+v_2^2}
    =\frac{u_1u_2+v_1v_2}{u_2^2+v_2^2}
    +\mathrm{i}\frac{v_1u_2-u_1v_2}{u_2^2+v_2^2}.
\]
由多元实函数极限的四则运算，
\[
    \frac{u_1u_2+v_1v_2}{u_2^2+v_2^2}\to \frac{a_1a_2+b_1b_2}{a_2^2+b_2^2},
    \qquad
    \frac{v_1u_2-u_1v_2}{u_2^2+v_2^2}\to \frac{b_1a_2-a_1b_2}{a_2^2+b_2^2}.
\]
因此
\[
    \frac{f(z)}{g(z)}\to \frac{A}{B}.
\]
\end{proof}

\subsection{连续性}

连续在这里并没有引入新花样，它仍然是``极限等于函数值''。但要特别注意：前面既然已经把复变极限说清楚了，那么复变函数的连续性也自动带上了``对任意路径都稳定''这一层含义。

为什么还要单独给``连续''下定义？因为后面很多定理不会每次都从极限重新说起，而是直接调用``连续''这个性质。可以把它理解成：函数在该点附近的变化没有突然断掉，而且这种稳定性对所有趋近方向都成立。

\begin{dingliyi}{连续}{}
若函数 $f(z)$ 在点 $z_0$ 的某个邻域内有定义，且
\begin{equation}
    \lim_{z\to z_0}f(z)=f(z_0),
\end{equation}
则称 $f(z)$ 在点 $z_0$ \textbf{连续}。
\end{dingliyi}

\begin{dingli}{连续的实部虚部判据}{}
设
\[
    f(z)=u(x,y)+\mathrm{i}v(x,y).
\]
则 $f(z)$ 在 $z_0=x_0+\mathrm{i}y_0$ 处连续，当且仅当 $u(x,y)$ 与 $v(x,y)$ 在 $(x_0,y_0)$ 处连续。
\end{dingli}

\begin{proof}
这只是定理 \ref{thm:ch02-limit-real-imag} 的直接应用。因为 $f$ 在 $z_0$ 处连续，等价于
\[
    \lim_{z\to z_0}f(z)=f(z_0)=u(x_0,y_0)+\mathrm{i}v(x_0,y_0),
\]
再把极限拆成实部和虚部即可。
\end{proof}

\begin{tishi}[这条判据怎么用]
这条定理最实用的地方，是把一个复函数的连续性问题，改写成两个二元实函数的连续性问题。以后若题目已经把
\[
    f(z)
    =u(x,y)+\mathrm{i}v(x,y)
\]
写出来了，或者你自己已经把它拆成了实部和虚部，那么判断 $f$ 在某点是否连续时，通常就不必再回到复变极限的定义，而是直接去检查 $u,v$ 在对应点是否连续。

特别是遇到分段定义函数时，这条判据往往很好用：先分别看 $u,v$ 在该点附近和该点本身的表达式，再判断它们的极限是否与函数值一致，往往比直接处理复数形式更稳妥。
\end{tishi}

\begin{dingli}{连续函数的基本性质}{}
若 $f(z)$ 与 $g(z)$ 在 $z_0$ 处连续，则
\begin{enumerate}
    \item $f(z)\pm g(z)$ 在 $z_0$ 处连续；
    \item $f(z)g(z)$ 在 $z_0$ 处连续；
    \item 若 $g(z_0)\neq 0$，则 $\dfrac{f(z)}{g(z)}$ 在 $z_0$ 处连续。
\end{enumerate}
\end{dingli}

\begin{proof}
前两条可以直接由上一小节的复变极限四则运算定理得到。以和函数为例，因为
\[
    \lim_{z\to z_0}f(z)=f(z_0),\qquad \lim_{z\to z_0}g(z)=g(z_0),
\]
所以
\[
    \lim_{z\to z_0}[f(z)+g(z)]=f(z_0)+g(z_0)=[f+g](z_0),
\]
减法同理。

对乘积，也有
\[
    \lim_{z\to z_0}[f(z)g(z)]
    =\left(\lim_{z\to z_0}f(z)\right)\left(\lim_{z\to z_0}g(z)\right)
    =f(z_0)g(z_0)
    =[fg](z_0),
\]
所以 $f(z)g(z)$ 在 $z_0$ 处连续。

最后看商。若 $g(z_0)\neq 0$，由于 $g$ 在 $z_0$ 处连续，所以当 $z$ 足够接近 $z_0$ 时，$g(z)$ 仍不为零。于是
\[
    \lim_{z\to z_0}\frac{f(z)}{g(z)}
    =\frac{\lim\limits_{z\to z_0}f(z)}{\lim\limits_{z\to z_0}g(z)}
    =\frac{f(z_0)}{g(z_0)}.
\]
这里 ``$g(z)$ 仍不为零'' 的理由和后面商法则里是同一种想法：因为
\[
    g(z)\to g(z_0)\neq 0,
\]
所以只要把 $z$ 取得足够靠近 $z_0$，就能保证
\[
    |g(z)-g(z_0)|<\frac{|g(z_0)|}{2},
\]
从而
\[
    |g(z)|\ge |g(z_0)|-|g(z)-g(z_0)|>\frac{|g(z_0)|}{2}>0.
\]
这正说明 $\dfrac{f(z)}{g(z)}$ 在 $z_0$ 处连续。
\end{proof}

\begin{lizi}{讨论有理函数的连续性}{}
讨论函数
\[
    f(z)=\frac{z}{z-\mathrm{i}}
\]
的连续性。

\begin{jie}
分子 $z$ 和分母 $z-\mathrm{i}$ 都是复平面上的连续函数，因此在分母不为零的地方，商函数也连续。这里分母在
\[
    z=\mathrm{i}
\]
处为零，所以 $f(z)$ 在 $\mathbb{C}\setminus\{\mathrm{i}\}$ 内连续，而在 $z=\mathrm{i}$ 处无定义，自然也谈不上连续。
\end{jie}
\end{lizi}

\begin{tishi}[本节小结]
这一节要带走的，不只是``极限和连续的定义''，而是两句话：复变极限必须对一切路径都给出同一个结果；连续则只是这个路径一致性在函数值上的稳定延续。后面导数之所以会比实变函数严格得多，根子就在这里。
\end{tishi}

\section{复变函数的导数与解析性}

\begin{wulibj}[为什么复导数会比实导数苛刻得多]
实变函数的导数讨论的是
\[
    \frac{f(x+\Delta x)-f(x)}{\Delta x}
\]
在 $\Delta x\to 0$ 时的极限。由于 $\Delta x$ 只能沿实轴趋近于零，所以我们最终只是在一维里比较左右两边的变化率。

而复变函数里，增量
\[
    \Delta z=\Delta x+\mathrm{i}\Delta y
\]
可以从任意方向趋近于零。于是，差商极限不仅要存在，还必须与趋近方向无关。这样一来，要求就比实变函数严格得多了。本节要做的，就是把这一点真正说明清楚。
\end{wulibj}

\subsection{复导数的定义}

如果说复变极限的难点在于``路径很多''，那么复导数的难点就是：差商不但要有极限，而且这个极限还必须和趋近方向无关。也正因为如此，复导数虽然只比实导数多换了一个字母，含义却已经强了很多。

这里尤其要先提醒一句：我们不是为了和高等数学保持形式相似，才写下这个差商定义；恰恰相反，正是因为我们想把``局部变化率''这件事在复平面上说准确，才不得不把所有方向一起纳进来。这也是为什么复导数的定义看起来和实导数像，实质上却严格得多。

\begin{dingliyi}{复导数}{}
设函数 $f(z)$ 在点 $z_0$ 的某个邻域内有定义。若极限
\begin{equation}
    \lim_{\Delta z\to 0}\frac{f(z_0+\Delta z)-f(z_0)}{\Delta z}
\end{equation}
存在，则称 $f(z)$ 在 $z_0$ \textbf{可导}，并称该极限为 $f$ 在 $z_0$ 处的\textbf{导数}，记作 $f'(z_0)$。
\end{dingliyi}

\begin{jinshi}[这里真正严格的地方在哪里]
在复变函数里，$\Delta z\to 0$ 不是只沿某一条轴靠近，而是可以从整个复平面上的任意方向趋近于零。于是，差商极限必须对所有趋近方向都给出同一个结果。这就是复可导比实可导严格得多的根源。
\end{jinshi}

\begin{tishi}[把它和一元导数、二元可微放在一起看]
一元实函数里，导数主要是在数轴上刻画局部变化率；二元实函数里，更强也更本质的概念往往是``可微''，也就是是否存在线性主部来统一描述各个方向上的变化。

复导数兼有这两层味道：它的写法像一元差商，
\[
    \frac{f(z_0+\Delta z)-f(z_0)}{\Delta z},
\]
但它真正要求的，却是整个平面里所有小方向都能被同一个复数线性主部统一控制。所以它表面上像高等数学里的导数，骨子里却和二维可微问题紧紧连在一起。
\end{tishi}

\subsection{由定义直接求导}

\begin{lizi}{用定义求 $z^2$ 的导数}{}
设 $f(z)=z^2$，求 $f'(z)$。

\begin{jie}
这道题的好处，在于它能让我们看到：虽然复导数的定义更严格，但对真正解析的函数来说，计算结果仍然和我们熟悉的实变量情形一致。你如果把它和高等数学里 $x^2$ 的求导对照着看，会发现代数展开几乎一模一样；真正额外要检查的，是最后得到的结果确实不再依赖 $\Delta z$ 的趋近方向。

由定义，
\begin{align*}
    f'(z)
    &=\lim_{\Delta z\to 0}\frac{(z+\Delta z)^2-z^2}{\Delta z}\\
    &=\lim_{\Delta z\to 0}\frac{2z\Delta z+(\Delta z)^2}{\Delta z}\\
    &=\lim_{\Delta z\to 0}(2z+\Delta z)\\
    &=2z.
\end{align*}
所以
\[
    f'(z)=2z.
\]
\end{jie}
\end{lizi}

\subsection{一个处处不可导的经典反例}

\begin{lizi}{证明 $f(z)=\bar z$ 处处不可导}{}
设 $f(z)=\bar z$，证明它在任意点都不可导。

\begin{jie}
这道题最值得学的，不是最后得到 ``$1$'' 和 ``$-1$''，而是看懂它的套路：\textbf{想证明复导数不存在，就主动沿两条最方便的方向去算差商。}

取任意点 $z$，则
\[
    \frac{f(z+\Delta z)-f(z)}{\Delta z}
    =\frac{\overline{z+\Delta z}-\bar z}{\Delta z}
    =\frac{\overline{\Delta z}}{\Delta z}.
\]

若 $\Delta z$ 沿实轴趋近于零，即 $\Delta z=\Delta x$，则
\[
    \frac{\overline{\Delta z}}{\Delta z}
    =\frac{\Delta x}{\Delta x}=1.
\]

若 $\Delta z$ 沿虚轴趋近于零，即 $\Delta z=\mathrm{i}\Delta y$，则
\[
    \frac{\overline{\Delta z}}{\Delta z}
    =\frac{-\mathrm{i}\Delta y}{\mathrm{i}\Delta y}=-1.
\]

两条路径给出的结果不同，因此导数极限不存在。由于 $z$ 是任意点，所以 $f(z)=\bar z$ 在任意点都不可导。
\end{jie}
\end{lizi}

\begin{tishi}[这个反例为什么重要]
$\bar z$ 看上去非常光滑，几何上也只是一个镜像反射，但它仍然处处不可导。这说明复可导要求的不是``看起来平滑''，而是局部变化率必须具有极强的一致性。
\end{tishi}

\subsection{解析、整函数与奇点}

有了``在一点可导''的概念以后，一个自然的问题就是：我们关心的，到底只是某一个点上的差商极限，还是函数在这一点附近整整一小块区域里的行为？在复变函数里，我们真正关心的是后一种更强的性质，这就是``解析''要表达的意思。

也正因为如此，这里顺手把两个以后会不断出现的名字先立起来：若这种好性质扩展到整个复平面，就叫整函数；若函数在某点附近除了这一点本身外都表现良好，却偏偏在这一点出了问题，这样的点就叫奇点。

可以把``解析''理解成在回答：这个函数是不是只在单个点上偶然表现良好，还是在附近一整片区域里都表现出同样好的复可导结构。把这个层次区分清楚，后面级数展开、奇点分类和积分定理才有真正的落脚点。

\begin{dingliyi}{解析函数}{}
若函数 $f(z)$ 在点 $z_0$ 的某个邻域内处处可导，则称 $f(z)$ 在 $z_0$ \textbf{解析}。若 $f(z)$ 在某区域 $D$ 内每一点都解析，则称 $f$ 为 $D$ 内的\textbf{解析函数}。
\end{dingliyi}

\begin{dingliyi}{整函数与奇点}{}
若函数在整个复平面上解析，则称其为\textbf{整函数}。若函数在点 $z_0$ 的某个去心邻域内解析，但在 $z_0$ 本身不解析，则称 $z_0$ 为它的\textbf{奇点}。
\end{dingliyi}

\begin{zhu}{}{}
``在一点可导''和``在这一点解析''并不是同一回事。前者只讨论一个点上的导数极限，后者要求在这一点附近的一整小块区域里都可导。以后遇到这两个说法时，一定要分清。
\end{zhu}

\begin{tishi}[可导和解析到底是什么关系]
这里最好把关系记成下面两句话：
\[
    \text{解析}\Longrightarrow \text{可导},\qquad
    \text{可导}\not\Longrightarrow \text{解析}.
\]
原因并不复杂：``在一点可导''只说明这个点上的差商极限存在；而``在这一点解析''要求该点附近的一整个邻域里都处处可导，所以解析显然更强。

反过来说，只有当我们讲的不是``在某一点可导''，而是``在某点附近的一整个邻域内处处可导''时，它才和解析对应起来。学生最容易混淆的地方，不在定义本身，而在有没有把``邻域''这两个字真正看进去。
\end{tishi}

\begin{lizi}{一个解析的简单例子}{}
设
\[
    f(z)=z^2.
\]
说明它为什么在任意点都解析。

\begin{jie}
这个例子适合用来帮助我们建立一个正面的判断标准：如果一个函数不是只在某一个点上偶然可导，而是在整个区域里都可导，那么它当然就是解析的。

前面我们已经算过
\[
    f'(z)=2z,
\]
所以它在整个复平面上每一点都可导。等到后面学完柯西--黎曼条件，你也可以再回过头去，从偏导关系的角度验证同一件事。

既然 $f(z)=z^2$ 不只是``在某一点可导''，而是在整个复平面上处处可导，那么对任意一点 $z_0$ 来说，它在 $z_0$ 附近当然也有一个邻域，在这个邻域里处处可导。所以它在任意点都解析。

进一步说，因为它在整个复平面上都解析，所以它还是一个整函数。
\end{jie}
\end{lizi}

\begin{lizi}{一个在一点可导但不解析的例子}{}
设
\[
    f(z)=|z|^2.
\]
讨论它在 $z=0$ 处是否可导，并说明它为什么不是解析函数。

\begin{jie}
这个例子非常适合用来区分``一点可导''和``在邻域内解析''。所以读的时候一定别只盯着最后结论，而要注意它到底在哪一步把这两个概念分开了。

先看 $z=0$ 处的导数。由定义，
\[
    \frac{f(0+\Delta z)-f(0)}{\Delta z}
    =\frac{|\Delta z|^2}{\Delta z}
    =\overline{\Delta z}.
\]
当 $\Delta z\to 0$ 时，
\[
    \overline{\Delta z}\to 0,
\]
所以 $f$ 在 $z=0$ 处可导，且
\[
    f'(0)=0.
\]

接下来还要补上另一半：它为什么\textbf{不是}解析的。这里最好当场把这件事说完，而不要把``不解析''只当成一句凭直觉接受的结论。

任取 $z_0\neq 0$，看它在 $z_0$ 处的差商：
\begin{align*}
    \frac{f(z_0+\Delta z)-f(z_0)}{\Delta z}
    &=\frac{|z_0+\Delta z|^2-|z_0|^2}{\Delta z}\\
    &=\frac{(z_0+\Delta z)(\bar z_0+\overline{\Delta z})-z_0\bar z_0}{\Delta z}\\
    &=\frac{z_0\overline{\Delta z}+\bar z_0\Delta z+\Delta z\,\overline{\Delta z}}{\Delta z}\\
    &=\bar z_0+z_0\frac{\overline{\Delta z}}{\Delta z}+\overline{\Delta z}.
\end{align*}

现在沿两条最简单的方向去看。

若 $\Delta z=\Delta x$ 沿实轴趋近于零，则
\[
    \frac{\overline{\Delta z}}{\Delta z}=1,\qquad \overline{\Delta z}\to 0,
\]
因此差商趋于
\[
    \bar z_0+z_0=2\operatorname{Re}z_0.
\]

若 $\Delta z=\mathrm{i}\Delta y$ 沿虚轴趋近于零，则
\[
    \frac{\overline{\Delta z}}{\Delta z}=-1,\qquad \overline{\Delta z}\to 0,
\]
因此差商趋于
\[
    \bar z_0-z_0=-2\mathrm{i}\operatorname{Im}z_0.
\]

这两个结果只有在 $z_0=0$ 时才可能相同；而我们现在讨论的是 $z_0\neq 0$。所以 $f(z)=|z|^2$ 在每个非零点都不可导。

于是，虽然它在原点这个单独的点上可导，但在原点附近任何一个邻域里，都充满了不可导的点。因此它不可能在 $0$ 的某个邻域内处处可导，所以它在 $z=0$ 处并不解析。
\end{jie}
\end{lizi}

\begin{tishi}[把这道题留作下一节的回头检验]
这道题很适合在学完下一节以后立刻回头再看一遍。到那时，你还可以把
\[
    |z|^2=x^2+y^2+\mathrm{i}0
\]
写成
\[
    u=x^2+y^2,\qquad v=0,
\]
于是
\[
    u_x=2x,\qquad u_y=2y,\qquad v_x=0,\qquad v_y=0.
\]
除了原点外，柯西--黎曼条件不可能同时成立，所以它在 $z\neq 0$ 处并不可导。这样回头一验证，``只在一个点偶然可导''和``在邻域内解析''的区别就会更扎实。
\end{tishi}

\subsection{可导一定连续}

既然已经定义了可导，接下来一个很自然的问题就是：它和连续到底是什么关系？在高等数学里，大家已经知道``可导比连续更强''；复变函数里也是一样，而且这条结论马上就要在求导法则里派上用场。

\begin{dingli}{可导必连续}{}
若函数 $f(z)$ 在点 $z_0$ 可导，则它在 $z_0$ 处连续。
\end{dingli}

\begin{proof}
当 $z\neq z_0$ 时，可写
\[
    f(z)-f(z_0)
    =\frac{f(z)-f(z_0)}{z-z_0}(z-z_0).
\]
因为 $f$ 在 $z_0$ 可导，所以当 $z\to z_0$ 时，
\[
    \frac{f(z)-f(z_0)}{z-z_0}\to f'(z_0).
\]
极限既然存在且有限，这个差商在 $z_0$ 附近就一定有界。更具体地说，存在常数 $M>0$ 和 $\delta_1>0$，使得当
\[
    0<|z-z_0|<\delta_1
\]
时，
\[
    \left|\frac{f(z)-f(z_0)}{z-z_0}\right|\le M.
\]
另一方面，
\[
    z-z_0\to 0.
\]
于是当 $0<|z-z_0|<\delta_1$ 时，
\[
    |f(z)-f(z_0)|
    =\left|\frac{f(z)-f(z_0)}{z-z_0}\right||z-z_0|
    \le M|z-z_0|.
\]
右边显然随 $z\to z_0$ 而趋于零，因此
\[
    f(z)-f(z_0)\to 0.
\]
也就是说，
\[
    \lim_{z\to z_0}f(z)=f(z_0),
\]
所以 $f$ 在 $z_0$ 处连续。
\end{proof}

\begin{tishi}[为什么这条结论值得单独记住]
以后推导乘法法则、商法则，以及第三章讨论原函数和积分时，都会反复用到``可导先推出连续''这一点。要特别注意：方向只能是
\[
    \text{可导}\Longrightarrow \text{连续},
\]
反过来一般并不成立。

本节可以先记住三件事：复导数比实导数严格，是因为增量可以从任意方向趋近；``一点可导''和``在这一点解析''不是一回事；而一旦函数真的在复意义下可导，它立刻就会表现出比实变函数强得多的稳定性。
\end{tishi}

\subsection{基本求导法则}

到了这里，很多同学会关心一个很实际的问题：既然复导数这么严格，那熟悉的求导法则还管用吗？答案是管用，而且形式和实变函数看起来几乎一样。只是要记住，这些法则成立的前提是函数真的在复意义下可导，而不是只在实变量意义下看起来光滑。

\begin{dingli}{基本求导法则}{}
若 $f(z)$ 和 $g(z)$ 在点 $z$ 处可导，则
\begin{align}
    [f(z)\pm g(z)]'&=f'(z)\pm g'(z),\\
    [f(z)g(z)]'&=f'(z)g(z)+f(z)g'(z).
\end{align}
若此外 $g(z)\neq 0$，则
\begin{equation}
    \left[\frac{f(z)}{g(z)}\right]'
    =\frac{f'(z)g(z)-f(z)g'(z)}{[g(z)]^2}.
\end{equation}
\end{dingli}

\begin{proof}
先证加法法则。由导数定义，
\begin{align*}
    [f(z)+g(z)]'
    &=\lim_{\Delta z\to 0}
    \frac{f(z+\Delta z)+g(z+\Delta z)-f(z)-g(z)}{\Delta z}\\
    &=\lim_{\Delta z\to 0}\frac{f(z+\Delta z)-f(z)}{\Delta z}
      +\lim_{\Delta z\to 0}\frac{g(z+\Delta z)-g(z)}{\Delta z}\\
    &=f'(z)+g'(z).
\end{align*}
同理，
\begin{align*}
    [f(z)-g(z)]'
    &=\lim_{\Delta z\to 0}
    \frac{f(z+\Delta z)-g(z+\Delta z)-f(z)+g(z)}{\Delta z}\\
    &=\lim_{\Delta z\to 0}\frac{f(z+\Delta z)-f(z)}{\Delta z}
      -\lim_{\Delta z\to 0}\frac{g(z+\Delta z)-g(z)}{\Delta z}\\
    &=f'(z)-g'(z).
\end{align*}

再证乘法法则。这里最关键的一步，是把分子拆成两项，使每一项都能和某个差商对应起来：
\begin{align*}
    [f(z)g(z)]'
    &=\lim_{\Delta z\to 0}\frac{f(z+\Delta z)g(z+\Delta z)-f(z)g(z)}{\Delta z}\\
    &=\lim_{\Delta z\to 0}\frac{f(z+\Delta z)g(z+\Delta z)-f(z)g(z+\Delta z)}{\Delta z}\\
    &\quad+\lim_{\Delta z\to 0}\frac{f(z)g(z+\Delta z)-f(z)g(z)}{\Delta z}\\
    &=\lim_{\Delta z\to 0}g(z+\Delta z)\frac{f(z+\Delta z)-f(z)}{\Delta z}
      +f(z)\lim_{\Delta z\to 0}\frac{g(z+\Delta z)-g(z)}{\Delta z}.
\end{align*}
因为可导推出连续，所以 $g(z+\Delta z)\to g(z)$。而
\[
    \frac{f(z+\Delta z)-f(z)}{\Delta z}\to f'(z).
\]
于是第一项是``趋于 $g(z)$ 的量''乘以``趋于 $f'(z)$ 的量''，第二项趋于 $f(z)g'(z)$，从而
\[
    [f(z)g(z)]'=g(z)f'(z)+f(z)g'(z).
\]

最后证商法则。与其直接在分式上硬算，更稳妥的做法是先求倒数函数的导数。因为 $g$ 在点 $z$ 可导，所以它在该点连续；又因为 $g(z)\neq 0$，所以当 $\Delta z$ 足够小时，$g(z+\Delta z)$ 也不为零。于是
\begin{align*}
    \left[\frac{1}{g(z)}\right]'
    &=\lim_{\Delta z\to 0}
    \frac{\dfrac{1}{g(z+\Delta z)}-\dfrac{1}{g(z)}}{\Delta z}\\
    &=\lim_{\Delta z\to 0}
    \frac{g(z)-g(z+\Delta z)}{g(z+\Delta z)g(z)\,\Delta z}\\
    &=-\lim_{\Delta z\to 0}
    \frac{1}{g(z+\Delta z)g(z)}
    \cdot
    \frac{g(z+\Delta z)-g(z)}{\Delta z}\\
    &=-\frac{1}{[g(z)]^2}g'(z).
\end{align*}
其中 ``$g(z+\Delta z)$ 在 $\Delta z$ 充分小时不为零'' 的理由，也可以单独看一下：因为 $g(z+\Delta z)\to g(z)$，而 $g(z)\neq 0$，所以只要把 $\Delta z$ 取得足够小，就能保证
\[
    |g(z+\Delta z)-g(z)|<\frac{|g(z)|}{2}.
\]
于是
\[
    |g(z+\Delta z)|
    \ge |g(z)|-|g(z+\Delta z)-g(z)|
    >\frac{|g(z)|}{2}>0.
\]
这就说明分母不会在极限过程中突然变成零。

再把
\[
    \frac{f(z)}{g(z)}=f(z)\cdot \frac{1}{g(z)}
\]
看成乘积，利用刚刚证明过的乘法法则，就有
\begin{align*}
    \left[\frac{f(z)}{g(z)}\right]'
    &=f'(z)\frac{1}{g(z)}+f(z)\left[\frac{1}{g(z)}\right]'\\
    &=\frac{f'(z)}{g(z)}-f(z)\frac{g'(z)}{[g(z)]^2}\\
    &=\frac{f'(z)g(z)-f(z)g'(z)}{[g(z)]^2}.
\end{align*}
\end{proof}

\section{柯西--黎曼条件与可导判别}

\begin{wulibj}[为什么需要这一节]
仅靠导数定义来判断一个函数是否可导，往往非常麻烦。因为每次都要重新处理
\[
    \frac{f(z+\Delta z)-f(z)}{\Delta z}
\]
在任意方向上的极限。于是一个自然想法就是：能不能把``可导''翻译成实部 $u(x,y)$ 与虚部 $v(x,y)$ 的偏导关系？

柯西--黎曼条件正是这种想法的结果。它不是凭空出现的公式，而是复导数必须与趋近方向无关这一事实的直接表达。所以，这一节最重要的，不是死记等式，而是看清这些等式是怎么来的。
\end{wulibj}

\subsection{柯西--黎曼条件的导出}

接下来是整章最关键的一步。请特别注意，我们这里并不是在变魔术般地写出两个偏导等式，而是在认真追问：\textbf{既然导数极限与方向无关，那么沿两个最简单的方向去算，结果是不是也必须一致？}

设
\[
    f(z)=u(x,y)+\mathrm{i}v(x,y),\qquad z=x+\mathrm{i}y.
\]
如果 $f$ 在点 $z$ 可导，那么导数
\[
    f'(z)=\lim_{\Delta z\to 0}\frac{f(z+\Delta z)-f(z)}{\Delta z}
\]
必须与 $\Delta z\to 0$ 的方式无关。

先让 $\Delta z=\Delta x$，也就是沿实轴方向趋近于零。此时
\begin{align*}
    f'(z)
    &=\lim_{\Delta x\to 0}
    \frac{u(x+\Delta x,y)-u(x,y)+\mathrm{i}[v(x+\Delta x,y)-v(x,y)]}{\Delta x}\\
    &=u_x+\mathrm{i}v_x.
\end{align*}

再让 $\Delta z=\mathrm{i}\Delta y$，也就是沿虚轴方向趋近于零。此时
\begin{align*}
    f'(z)
    &=\lim_{\Delta y\to 0}
    \frac{u(x,y+\Delta y)-u(x,y)+\mathrm{i}[v(x,y+\Delta y)-v(x,y)]}{\mathrm{i}\Delta y}\\
    &=\frac{1}{\mathrm{i}}
    \lim_{\Delta y\to 0}
    \left(
        \frac{u(x,y+\Delta y)-u(x,y)}{\Delta y}
        +\mathrm{i}\frac{v(x,y+\Delta y)-v(x,y)}{\Delta y}
    \right)\\
    &=\frac{1}{\mathrm{i}}\left(u_y+\mathrm{i}v_y\right)\\
    &=-\mathrm{i}u_y+v_y\\
    &=v_y-\mathrm{i}u_y.
\end{align*}

若 $f'(z)$ 存在，这两个结果必须相同，因此
\[
    u_x+\mathrm{i}v_x=v_y-\mathrm{i}u_y.
\]
比较实部与虚部，就得到
\begin{equation}\label{eq:ch02-cr}
    u_x=v_y,\qquad u_y=-v_x.
\end{equation}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1.12]
    \draw[mp axis] (-0.4,0) -- (4.2,0) node[mp label, right] {$x$};
    \draw[mp axis] (0,-0.4) -- (0,3.5) node[mp label, above] {$y$};

    \coordinate (Z0) at (2.0,1.45);
    \node[mp point c] at (Z0) {};
    \node[mp label, above right] at (Z0) {$z_0$};

    \draw[figteal, very thick, ->] (Z0) -- ++(1.2,0) node[mp label, right, figteal] {$\Delta z=\Delta x$};
    \draw[figred, very thick, ->] (Z0) -- ++(0,1.2) node[mp label, above, figred] {$\Delta z=\mathrm{i}\Delta y$};

    \node[mp label, figteal] at (3.1,1.78) {$u_x+\mathrm{i}v_x$};
    \node[mp label, figred] at (1.15,2.55) {$v_y-\mathrm{i}u_y$};
    \node[mp label, align=center] at (2.0,-0.95) {若导数存在，两个方向算出的差商必须一致};
\end{tikzpicture}
\caption{柯西--黎曼条件来自两个特殊方向的差商必须给出同一极限}
\label{fig:ch02-cr-derivation}
\end{figure}

\begin{dingli}{柯西--黎曼条件的必要性}{}
若
\[
    f(z)=u(x,y)+\mathrm{i}v(x,y)
\]
在点 $z$ 可导，则 $u$ 和 $v$ 在该点满足柯西--黎曼条件
\[
    u_x=v_y,\qquad u_y=-v_x.
\]
\end{dingli}

\begin{proof}
前面已经把证明过程完整展开了，这里把逻辑再收拢一遍。若 $f$ 在点 $z$ 可导，则差商极限
\[
    \frac{f(z+\Delta z)-f(z)}{\Delta z}
\]
必须与 $\Delta z\to 0$ 的方向无关。

先取 $\Delta z=\Delta x$，也就是沿实轴方向趋近于零，则差商极限为
\[
    u_x+\mathrm{i}v_x.
\]
再取 $\Delta z=\mathrm{i}\Delta y$，也就是沿虚轴方向趋近于零，则差商极限为
\[
    v_y-\mathrm{i}u_y.
\]
因为这两个方向得到的是同一个导数，所以必有
\[
    u_x+\mathrm{i}v_x=v_y-\mathrm{i}u_y.
\]
比较实部与虚部，就得到
\[
    u_x=v_y,\qquad u_y=-v_x.
\]
因此柯西--黎曼条件是可导的必要条件。
\end{proof}

\subsection{偏导连续时的充分条件}

前面得到的是必要条件：可导一定推出 C-R 条件。现在自然会继续追问：反过来行不行？答案是：在偏导数存在且连续这类常见条件下，反过来也成立。这个定理第一次看会觉得推导有点长，但它的思路并不复杂：把函数增量拆成线性主部加高阶小量，再看这些主部能不能重新拼成一个复数乘法。

\begin{tishi}[前修回顾：这段证明会借用哪几条多元微积分结论]
如果你对多元微积分还不太踏实，先把下面会用到的两件事单独提出来看：
\begin{enumerate}
    \item 若偏导数在某点附近存在并连续，那么函数在该点可微；
    \item ``可微''的具体含义，就是增量可以写成``一阶线性主部 + 更高阶的小量''。
\end{enumerate}
第一次读这段时，先抓住这幅图景就够了：\textbf{函数的局部变化，主要由一阶线性项控制。}
\end{tishi}

\begin{tishi}[前修回顾：这里的 $o(|\Delta z|)$ 到底是什么意思]
这里写的
    \[
        o(|\Delta z|)
    \]
表示这部分比 $|\Delta z|$ 小得更快。最实用的读法就是：
\[
    \frac{o(|\Delta z|)}{|\Delta z|}\to 0\qquad (\Delta z\to 0).
\]
所以它虽然不一定等于零，但和一阶主项相比，确实可以看成更次要的误差。
\end{tishi}

\begin{dingli}{可导的充分条件}{}\label{thm:ch02-cr-sufficient}
设
\[
    f(z)=u(x,y)+\mathrm{i}v(x,y)
\]
在点 $z_0=x_0+\mathrm{i}y_0$ 的某个邻域内有定义。若 $u_x,u_y,v_x,v_y$ 在 $(x_0,y_0)$ 附近存在并连续，且在 $(x_0,y_0)$ 处满足柯西--黎曼条件，则 $f$ 在 $z_0$ 可导。
\end{dingli}

\begin{tishi}[第一次读到这里，至少先会什么]
如果这条定理的证明你暂时还觉得偏重，也不用慌。第一次读完这一段，至少先把下面三件事抓住：
\begin{enumerate}
    \item 若想\textbf{用} C-R 条件推出可导，不能只检查某一点上的两条等式，还要看偏导数在附近是否足够好；
    \item 证明的核心思想，是把 $\Delta f$ 拆成``一阶主项 + 更小的误差''；
    \item 实际做题时，最常用的顺序是：先写成 $u+\mathrm{i}v$，再查 C-R 条件与偏导连续性，最后再求导数。
\end{enumerate}
\end{tishi}

\begin{proof}
下面给出证明。第一次读若觉得技术细节偏多，可以先把它看成选读内容，先把定理本身和后面的使用方法掌握住。

设
\[
    \Delta z=\Delta x+\mathrm{i}\Delta y.
\]
为简洁起见，下面出现的 $u_x,u_y,v_x,v_y$ 都是指在点 $(x_0,y_0)$ 处的偏导数值。

这里起关键作用的，是多元函数的全增量公式。你可以把它理解成：当 $\Delta x,\Delta y$ 都很小时，$u$ 和 $v$ 的变化，主要由一阶线性项控制，剩下的都是更高阶的小量。

为什么这里可以直接使用这个公式？关键就在于题目已经要求 $u_x,u_y,v_x,v_y$ 在 $(x_0,y_0)$ 附近存在并连续。按多元函数微分学中的结论，这就保证了 $u$ 和 $v$ 在 $(x_0,y_0)$ 处可微，所以它们的增量确实可以写成``线性主部 + 高阶小量''的形式。

由多元函数的全增量公式，
\begin{align*}
    \Delta u&=u_x\Delta x+u_y\Delta y+\alpha(\Delta z),\\
    \Delta v&=v_x\Delta x+v_y\Delta y+\beta(\Delta z),
\end{align*}
其中
\[
    \alpha(\Delta z)=o(|\Delta z|),\qquad \beta(\Delta z)=o(|\Delta z|).
\]
把误差项先分别记出来，是为了避免把两份 $o(|\Delta z|)$ 直接写在一起时显得过于突然。

于是
\begin{align*}
    \Delta f
    &=\Delta u+\mathrm{i}\Delta v\\
    &=(u_x\Delta x+u_y\Delta y)+\mathrm{i}(v_x\Delta x+v_y\Delta y)
      +\alpha(\Delta z)+\mathrm{i}\beta(\Delta z).
\end{align*}
现在把最后两项合在一起，记成
\[
    \gamma(\Delta z)=\alpha(\Delta z)+\mathrm{i}\beta(\Delta z).
\]
为什么它仍然是 $o(|\Delta z|)$？因为
\[
    |\gamma(\Delta z)|
    \le |\alpha(\Delta z)|+|\beta(\Delta z)|,
\]
两边同除以 $|\Delta z|$ 后，右边趋于 $0+0=0$，所以
\[
    \gamma(\Delta z)=o(|\Delta z|).
\]

由柯西--黎曼条件 $u_x=v_y,\ u_y=-v_x$，得
\begin{align*}
    \Delta f
    &=(u_x\Delta x-v_x\Delta y)+\mathrm{i}(v_x\Delta x+u_x\Delta y)+\gamma(\Delta z)\\
    &=(u_x+\mathrm{i}v_x)(\Delta x+\mathrm{i}\Delta y)+\gamma(\Delta z)\\
    &=(u_x+\mathrm{i}v_x)\Delta z+\gamma(\Delta z).
\end{align*}
因此
\[
    \frac{\Delta f}{\Delta z}=u_x+\mathrm{i}v_x+\frac{\gamma(\Delta z)}{\Delta z}.
\]
这里最后一项为什么会趋于零，也值得单独慢一点看。因为
\[
    \left|\frac{\gamma(\Delta z)}{\Delta z}\right|
    =\frac{|\gamma(\Delta z)|}{|\Delta z|}\to 0.
\]
这就是说，$\gamma(\Delta z)$ 本来就比 $|\Delta z|$ 小得更快，所以再除以 $\Delta z$ 以后，它留下来的影响仍然会消失。

当 $\Delta z\to 0$ 时，最后一项趋于零，所以极限存在，并且
\[
    f'(z_0)=u_x(x_0,y_0)+\mathrm{i}v_x(x_0,y_0).
\]
故 $f$ 在 $z_0$ 可导。
\end{proof}

\begin{tishi}[这一段证明真正想告诉我们什么]
别把这段证明只看成一道技术推导。它真正想说明的是：如果实部和虚部的一阶变化，恰好能重新拼成``某个复数乘以 $\Delta z$''，那么函数在局部上就真的具有统一的复导数。
\end{tishi}

\begin{tishi}[把 C-R 条件看成矩阵条件]
若把
\[
    f(z)=u(x,y)+\mathrm{i}v(x,y)
\]
暂时看成一个从 $(x,y)$ 到 $(u,v)$ 的二元实函数，那么它在一点的一阶线性主部由雅可比矩阵
\[
    J_f=
    \begin{pmatrix}
        u_x & u_y\\
        v_x & v_y
    \end{pmatrix}
\]
给出。

一般的二元实函数可微时，这个矩阵可以是任意 $2\times 2$ 实矩阵；而复可导要求它必须恰好长成
\[
    \begin{pmatrix}
        a & -b\\
        b & a
    \end{pmatrix},
    \qquad a=u_x=v_y,\quad b=v_x=-u_y.
\]
这个特殊形状，正是``局部上等于乘以复数 $a+\mathrm{i}b$''的矩阵表达。换句话说，柯西--黎曼条件不是凭空多出来的两条等式，而是在说：\textbf{二维线性近似被强行限制成了复数乘法这种非常特殊的样子。}
\end{tishi}

\begin{dingli}{导数公式}{}
在定理 \ref{thm:ch02-cr-sufficient} 的条件下，
\begin{equation}
    f'(z)=u_x+\mathrm{i}v_x=v_y-\mathrm{i}u_y.
\end{equation}
\end{dingli}

\begin{proof}
由定理 \ref{thm:ch02-cr-sufficient} 的证明，我们已经得到
\[
    f'(z_0)=u_x(x_0,y_0)+\mathrm{i}v_x(x_0,y_0).
\]
另一方面，在前面导出柯西--黎曼条件时，沿虚轴方向计算差商得到的导数表达式是
\[
    f'(z_0)=v_y(x_0,y_0)-\mathrm{i}u_y(x_0,y_0).
\]
这两个式子描述的是同一个复导数，因此
\[
    f'(z_0)=u_x+\mathrm{i}v_x=v_y-\mathrm{i}u_y.
\]
因为讨论的是任意一点 $z_0$，所以通常可简记为
\[
    f'(z)=u_x+\mathrm{i}v_x=v_y-\mathrm{i}u_y.
\]
\end{proof}

\begin{tishi}[这个公式什么时候用]
这条公式的意义，是把抽象的复导数落回到可计算的偏导数上。以后做题时，只要你已经通过柯西--黎曼条件和偏导连续性确认了函数可导，就不必再回到差商定义，而可以直接用
\[
    f'(z)=u_x+\mathrm{i}v_x
\]
或
\[
    f'(z)=v_y-\mathrm{i}u_y
\]
来求导。

最常见的使用顺序是：先把 $f$ 写成 $u+\mathrm{i}v$；再检查柯西--黎曼条件是否成立，偏导数是否连续；最后代入导数公式求 $f'(z)$。这个顺序在后面判断解析性、求复势导数和做保角映射例题时都会反复出现。
\end{tishi}

\subsection{典型例子}

\begin{lizi}{用 C-R 条件验证 $z^2$ 的可导性}{}
验证
\[
    f(z)=z^2=(x^2-y^2)+\mathrm{i}(2xy)
\]
在整个复平面上解析，并求其导数。

\begin{jie}
这里
\[
    u=x^2-y^2,\qquad v=2xy.
\]
于是
\[
    u_x=2x,\qquad u_y=-2y,\qquad v_x=2y,\qquad v_y=2x.
\]
因此
\[
    u_x=v_y,\qquad u_y=-v_x,
\]
柯西--黎曼条件处处成立，而且这些偏导数都连续，所以 $f(z)=z^2$ 在整个复平面上解析。

导数为
\[
    f'(z)=u_x+\mathrm{i}v_x=2x+\mathrm{i}(2y)=2z.
\]
\end{jie}
\end{lizi}

\begin{lizi}{再看一次 $\bar z$}{}
用柯西--黎曼条件验证 $f(z)=\bar z$ 在任意点都不可导。

\begin{jie}
由
\[
    \bar z=x-\mathrm{i}y
\]
可知
\[
    u=x,\qquad v=-y.
\]
于是
\[
    u_x=1,\qquad u_y=0,\qquad v_x=0,\qquad v_y=-1.
\]
显然
\[
    u_x\neq v_y.
\]
因此柯西--黎曼条件不成立，所以 $f(z)=\bar z$ 在任意点都不可导。这与上一节用导数定义得到的结论完全一致。
\end{jie}
\end{lizi}

\subsection{不要机械套用 C-R 条件}

\begin{jinshi}[满足 C-R 条件不一定就可导]
柯西--黎曼条件是可导的必要条件；若再配合偏导连续等条件，它也是充分条件。但如果只知道某一点上恰好满足 C-R 条件，这还不足以推出函数在该点可导。
\end{jinshi}

\begin{lizi}{一个在一点满足 C-R 条件但不可导的反例}{}
定义
\[
    f(z)=
    \begin{cases}
        \dfrac{x^3}{x^2+y^2}+\mathrm{i}\dfrac{y^3}{x^2+y^2}, & z\neq 0,\\[1em]
        0, & z=0.
    \end{cases}
\]
证明它在原点满足柯西--黎曼条件，但在原点不可导。

\begin{jie}
先算原点的偏导数。设
\[
    u(x,y)=
    \begin{cases}
        \dfrac{x^3}{x^2+y^2}, & (x,y)\neq(0,0),\\
        0, & (x,y)=(0,0),
    \end{cases}
\]
以及
\[
    v(x,y)=
    \begin{cases}
        \dfrac{y^3}{x^2+y^2}, & (x,y)\neq(0,0),\\
        0, & (x,y)=(0,0).
    \end{cases}
\]

现在把四个偏导数都按定义慢慢算一遍。

先看 $u_x(0,0)$：
\[
    u_x(0,0)
    =\lim_{h\to 0}\frac{u(h,0)-u(0,0)}{h}
    =\lim_{h\to 0}\frac{h^3/h^2-0}{h}
    =\lim_{h\to 0}\frac{h}{h}
    =1.
\]

再看 $u_y(0,0)$：
\[
    u_y(0,0)
    =\lim_{h\to 0}\frac{u(0,h)-u(0,0)}{h}
    =\lim_{h\to 0}\frac{0-0}{h}
    =0.
\]

同理，
\[
    v_x(0,0)
    =\lim_{h\to 0}\frac{v(h,0)-v(0,0)}{h}
    =0,
\]
而
\[
    v_y(0,0)
    =\lim_{h\to 0}\frac{v(0,h)-v(0,0)}{h}
    =\lim_{h\to 0}\frac{h^3/h^2-0}{h}
    =1.
\]
因此
\[
    u_x(0,0)=1,\qquad u_y(0,0)=0,\qquad v_x(0,0)=0,\qquad v_y(0,0)=1.
\]
所以在原点有
\[
    u_x=v_y,\qquad u_y=-v_x.
\]
这说明柯西--黎曼条件在原点这两条等式确实成立。

但看导数差商：
\[
    \frac{f(z)-f(0)}{z}=\frac{f(z)}{z}.
\]
若沿实轴 $y=0$ 趋近于零，则
\[
    f(x)=x,\qquad \frac{f(x)}{x}=1.
\]
若沿直线 $y=x$ 趋近于零，则
\[
    f(x+\mathrm{i}x)
    =\frac{x^3}{2x^2}+\mathrm{i}\frac{x^3}{2x^2}
    =\frac{x}{2}(1+\mathrm{i}),
\]
从而
\[
    \frac{f(x+\mathrm{i}x)}{x+\mathrm{i}x}=\frac{1}{2}.
\]
两条路径给出的结果不同，所以导数极限不存在。故 $f$ 在原点不可导。
\end{jie}
\end{lizi}

\begin{jinshi}[关于 $\bar z$ 的一个快速判断]
做题时常有一个很有用的直觉：若一个函数对 $\bar z$ 有无法消去的本质依赖，那么它通常不是解析函数。

例如
\[
    \bar z,\qquad z\bar z=|z|^2,\qquad \operatorname{Re}z=\frac{z+\bar z}{2}
\]
都不是解析函数。它们要么处处不可导，要么至多只在个别点上偶然可导，但不会在某个区域内成为解析函数。

不过要注意，这里说的是``本质依赖''，不是说表达式里一旦出现 $\bar z$ 这个符号就一定不解析。有些式子经过化简以后，$\bar z$ 可能被消去，最后剩下的仍然只是关于 $z$ 的函数。要紧的不是表面上有没有写出 $\bar z$，而是函数的值是否真的依赖于 $\bar z$。
\end{jinshi}

\begin{tishi}[本节小结]
这一节要带走的，不只是两条偏导等式，更重要的是一个判断框架：复可导要求差商与方向无关，所以可导性可以被翻译成实部和虚部的一阶变化关系。使用 C-R 条件时，还要把它是在某一点偶然成立，还是在某个邻域里成立，以及偏导是否连续这些前提一起检查。也正是在这里，我们才第一次真正看到：原来``两个实函数''还能被连成一个解析函数。
\end{tishi}

\section{解析函数的调和性质与共轭调和函数}

\begin{wulibj}[为什么这一节很重要]
如果只把柯西--黎曼条件看成一个``判断可导的技巧''，那它的作用就被低估了。事实上，C-R 条件一旦成立，就会强迫实部和虚部满足拉普拉斯方程。换句话说，解析函数内部并不是任意组合出来的，而是自带非常整齐的结构。

对数学物理方法来说，这一点尤其关键。因为拉普拉斯方程正是二维静电场、稳态温度场、理想流体等模型里最常见的方程之一。本节就是要让学生第一次看见：解析函数和物理中的势函数，并不是两套互不相干的语言。
\end{wulibj}

\subsection{调和函数}

前面说过，C-R 条件不只是判断可导的工具，它还会强迫实部和虚部满足更深一层的结构关系。最直接的结果，就是它们都会满足拉普拉斯方程。这件事非常重要，因为它第一次把解析函数和数学物理中的势函数联系了起来。

既然这种满足拉普拉斯方程的函数会在后面反复出现，我们就不能每次都把它叫作``满足 $u_{xx}+u_{yy}=0$ 的函数''，而是应该给它一个专门的名字。这样一来，后面谈势函数、温度场、电势和流函数时，语言才会简洁而清楚。

\begin{dingliyi}{调和函数}{}
设 $D$ 是平面上的一个区域。若二元实函数 $u(x,y)$ 在 $D$ 内具有连续二阶偏导数，并满足
\begin{equation}
    u_{xx}+u_{yy}=0,
\end{equation}
则称 $u$ 为 $D$ 内的\textbf{调和函数}。
\end{dingliyi}

\begin{dingli}{解析函数的调和性质}{}
设
\[
    f(z)=u(x,y)+\mathrm{i}v(x,y)
\]
在区域 $D$ 内解析，并且 $u,v$ 在 $D$ 内有连续的二阶偏导数，则 $u$ 和 $v$ 都是调和函数。
\end{dingli}

\begin{tishi}[为什么这里要额外要求连续二阶偏导数]
有同学读到这里会疑惑：前面已经要求 $f$ 解析了，为什么这里还要再加一句``$u,v$ 有连续二阶偏导数''？

原因不复杂。下面的证明要把
\[
    v_{yx}\quad \text{和}\quad v_{xy}
\]
看成同一个量，也就是要交换二阶偏导的次序。为了让这一步用得稳妥，我们就在本章里直接加入``连续二阶偏导数''这个最常见、最好用的条件。

更深入的课程里，可以在更弱条件下得到同样结论；但对现在这份讲义来说，这样处理最清楚，也最不容易让基础还不稳的同学在技术细节上困住。
\end{tishi}

\begin{proof}
由柯西--黎曼条件，
\[
    u_x=v_y,\qquad u_y=-v_x.
\]
对第一式再对 $x$ 求偏导，对第二式再对 $y$ 求偏导，得
\[
    u_{xx}=v_{yx},\qquad u_{yy}=-v_{xy}.
\]
由于二阶偏导连续，可交换求导次序，所以
\[
    v_{yx}=v_{xy}.
\]
于是
\[
    u_{xx}+u_{yy}=v_{xy}-v_{xy}=0.
\]
所以 $u$ 是调和函数。

再看 $v$。由
\[
    v_y=u_x,\qquad v_x=-u_y
\]
对第一式再对 $y$ 求偏导，对第二式再对 $x$ 求偏导，得
\[
    v_{yy}=u_{xy},\qquad v_{xx}=-u_{yx}.
\]
由于二阶偏导连续，可交换求导次序，所以
\[
    u_{xy}=u_{yx}.
\]
因此
\[
    v_{xx}+v_{yy}=-u_{yx}+u_{xy}=0.
\]
所以 $v$ 也是调和函数。
\end{proof}

\begin{lizi}{验证实部和虚部都是调和函数}{}
对
\[
    f(z)=z^2=(x^2-y^2)+\mathrm{i}(2xy),
\]
验证其实部和虚部都满足拉普拉斯方程。

\begin{jie}
这道题看起来很简单，但它很有代表性。因为它告诉我们：解析函数不是``随便拆成两个函数''，而是拆出来的每一部分都自带拉普拉斯结构。

实部为
\[
    u=x^2-y^2,
\]
所以
\[
    u_{xx}=2,\qquad u_{yy}=-2,
\]
从而
\[
    u_{xx}+u_{yy}=0.
\]

虚部为
\[
    v=2xy,
\]
所以
\[
    v_{xx}=0,\qquad v_{yy}=0,
\]
从而
\[
    v_{xx}+v_{yy}=0.
\]
因此 $u$ 和 $v$ 都是调和函数。
\end{jie}
\end{lizi}

\subsection{共轭调和函数}

\noindent 到这里还差最后一步。单独一个调和函数当然已经很重要，但我们更关心的，往往不是它孤零零地存在，而是它能不能和另一个函数配成解析函数的实部与虚部。现在就给这种``能拼成一对''的关系起一个名字。

\begin{dingliyi}{共轭调和函数}{}
若两个调和函数 $u(x,y)$ 和 $v(x,y)$ 满足柯西--黎曼条件
\[
    u_x=v_y,\qquad u_y=-v_x,
\]
则称 $u$ 和 $v$ 互为\textbf{共轭调和函数}。
\end{dingliyi}

\begin{zhu}{}{}
如果 $u$ 和 $v$ 互为共轭调和函数，那么
\[
    f(z)=u+\mathrm{i}v
\]
就满足前面``偏导连续时的可导充分条件''，因而是一个解析函数。反过来，在本章已讨论的光滑情形下，解析函数的实部和虚部一定互为共轭调和函数。
\end{zhu}

\subsection{由已知实部求共轭函数}

这一小节对应的是学生最容易建立信心的题型之一。因为它第一次让人感受到：只要抓住 C-R 条件，我们不仅能判断一个函数是不是解析的，还能反过来把缺失的那一部分函数求出来。

\begin{tishi}[它和一元不定积分很像，但``积分常数''会升级]
这一类题和一元函数里``已知导数，反过来积分找原函数''很像，但要多留意一个新现象。

例如，若只知道
\[
    v_y=2x,
\]
并对 $y$ 积分，那么对 $y$ 而言不变的量不一定真是常数，它还可能依赖于另一个变量 $x$。所以结果应写成
\[
    v(x,y)=2xy+\varphi(x),
\]
而不是直接写成 $2xy+C$。也就是说，\textbf{在二元情形里，对某一个变量积分时，一元里的``积分常数''常会升级成另一个变量的函数。}
\end{tishi}

\begin{lizi}{由实部求共轭调和函数}{}
已知解析函数的实部为
\[
    u(x,y)=x^2-y^2,
\]
求一个对应的共轭调和函数 $v(x,y)$。

\begin{jie}
做这类题时，最稳妥的顺序通常是：
\begin{enumerate}
    \item 先由 C-R 条件写出 $v_x,v_y$；
    \item 任选一个较方便的式子先积分；
    \item 再用另一个式子把积分里留下来的``任意函数''定出来。
\end{enumerate}

现在照这个顺序来做。

由柯西--黎曼条件，
\[
    v_y=u_x=2x,\qquad v_x=-u_y=2y.
\]
先由
\[
    v_y=2x
\]
对 $y$ 积分，得
\[
    v(x,y)=2xy+\varphi(x),
\]
其中 $\varphi(x)$ 只依赖于 $x$。

再对上式求 $x$ 导数，得
\[
    v_x=2y+\varphi'(x).
\]
而根据柯西--黎曼条件，必须有
\[
    v_x=2y.
\]
因此
\[
    \varphi'(x)=0,
\]
从而 $\varphi(x)$ 是常数。于是一个共轭调和函数为
\[
    v(x,y)=2xy+C.
\]
通常把常数并入函数中，写成
\[
    v(x,y)=2xy.
\]
\end{jie}
\end{lizi}

\begin{lizi}{判断一个调和函数能否作为解析函数的实部}{}
讨论
\[
    u(x,y)=x^2+y^2
\]
能否作为某个解析函数的实部。

\begin{jie}
若 $u$ 是某个解析函数的实部，那么它必须先是调和函数。因此先检查它是否满足拉普拉斯方程。

计算得
\[
    u_x=2x,\qquad u_y=2y,
\]
进一步有
\[
    u_{xx}=2,\qquad u_{yy}=2.
\]
于是
\[
    u_{xx}+u_{yy}=4\neq 0.
\]

所以 $u(x,y)=x^2+y^2$ 不是调和函数。既然连调和函数都不是，它就不可能作为某个解析函数的实部。

这个例子提醒我们：``给一个函数找共轭函数''并不是总能做到的。能否嵌入解析函数，首先要看它自己是否满足拉普拉斯方程。
\end{jie}
\end{lizi}

\subsection{什么时候能在整个区域里找到共轭函数}

刚才这两个例子容易让人形成一种印象：好像只要函数是调和的，我们总能把另一个共轭函数直接算出来。事情没这么简单。真正会影响``能不能在整个区域里拼起来''的，往往不是偏导会不会算，而是区域里有没有洞。

这也正是为什么第一节一开始就要提前讲``单连通''。当时它看起来像是在为复积分铺路；其实到了这里，它又会重新出现，决定一个调和函数能不能在整个区域里配出单值的共轭函数。

\begin{tishi}[先把``有洞会带来什么问题''想成一件具体的事]
如果区域里没有洞，那么从一点走到另一点时，不同路径通常可以在区域内部彼此连续变形；这时由偏导关系得到的局部信息，更有希望在整个区域里保持一致。

但若区域里有洞，情况就不同了。你沿两条不同路径走，哪怕起点和终点一样，也可能因为``有没有绕洞一圈''而积累出不同结果。后面例子里出现的 $\arg z$ 正是这样：在局部小范围内它可以选得很平滑，但一旦绕原点转一圈，数值就会多出 $2\pi$。所以问题往往不是``方程局部会不会解''，而是``局部解能不能在整个区域里拼成单值函数''。

读这一段时，可以把它和前面图 \ref{fig:ch02-simply-connected} 一起看：单连通区域强调的，不只是``连成一片''，更是``没有会把全局一致性破坏掉的洞''。
\end{tishi}

\begin{tishi}[前修回顾：这一段会借用哪条前修结论]
下面的证明会借用多元微积分里的一个常用事实：在单连通区域内，如果向量场
\[
    (P,Q)
\]
的一阶偏导连续，并且满足
\[
    P_y=Q_x,
\]
那么它就有势函数，也就是存在函数 $V$ 使得
\[
    V_x=P,\qquad V_y=Q.
\]
你也可以把这句话理解成：在单连通区域里，``无旋''的二维向量场可以写成某个势函数的梯度型表达。本节把它作为前修结论直接使用，不在这里重新证明；这里借用它，正是为了说明为什么``没有洞''会成为共轭函数整体存在的关键条件。
\end{tishi}

\begin{dingli}{单连通区域内共轭调和函数的存在与唯一性}{}
设 $D$ 是单连通区域，$u(x,y)\in C^2(D)$，并且 $u$ 在 $D$ 内调和，即
\[
    u_{xx}+u_{yy}=0.
\]
则存在函数 $v(x,y)$，使得 $u$ 与 $v$ 在整个 $D$ 内互为共轭调和函数；并且这样的 $v$ 除加一个常数外是唯一的。
\end{dingli}

\begin{tishi}[第一次读到这里，至少先抓住什么]
这一段最重要的，不是把证明里的每一步都背下来，而是先抓住下面这条逻辑链：
\[
    \begin{aligned}
        \text{调和函数}
        &\Longrightarrow \text{局部满足 C-R 型偏导关系}\\
        &\Longrightarrow \text{在单连通区域里可以整体拼成单值共轭函数}.
    \end{aligned}
\]
换句话说，决定``能不能在整个区域里拼起来''的，除了偏导关系，还要看区域里有没有洞。
\end{tishi}

\begin{tishi}[它和一元原函数定理像在哪里，又多了什么]
在一元微积分里，只要函数条件合适，我们常能在一个区间上整体找到原函数，而且原函数只差一个常数。这里的共轭函数定理也有一点这个味道：一旦条件合适，共轭函数同样只差一个常数。

但二维里比一维多出了一层全局问题。想把局部偏导关系整体积分成单值函数，还要额外保证路径无关；而``单连通''正是在帮我们排除由洞带来的全局障碍。
\end{tishi}

\begin{proof}
这条证明可以分成三步来看：先把要找的 $v$ 翻译成一个势函数问题；再借用单连通区域上的势函数存在定理把 $v$ 找出来；最后说明它确实和 $u$ 组成解析函数，并且只差一个常数。

我们希望找到 $v$，使它满足柯西--黎曼条件
\[
    v_x=-u_y,\qquad v_y=u_x.
\]
因此自然考虑向量场
\[
    P(x,y)=-u_y,\qquad Q(x,y)=u_x.
\]
由于 $u\in C^2(D)$，所以 $P,Q$ 的一阶偏导连续。再计算它们的交叉偏导：
\[
    P_y=-u_{yy},\qquad Q_x=u_{xx}.
\]
而 $u$ 是调和函数，所以
\[
    u_{xx}+u_{yy}=0,
\]
也就是
\[
    Q_x-P_y=u_{xx}+u_{yy}=0.
\]
于是
\[
    P_y=Q_x.
\]

现在就可以应用上面提示框里提到的前修结论：因为 $D$ 是单连通区域，且 $P_y=Q_x$，所以存在函数 $v(x,y)$，使得
\[
    v_x=P=-u_y,\qquad v_y=Q=u_x.
\]
这正说明 $u$ 与 $v$ 满足柯西--黎曼条件。

再看调和性。由上式可知
\[
    v_x=-u_y,\qquad v_y=u_x
\]
都是连续函数；而 $u_x,u_y$ 也连续。因此
\[
    f(z)=u(x,y)+\mathrm{i}v(x,y)
\]
满足前面``偏导连续时的可导充分条件''，从而在 $D$ 内解析。于是根据前面已经证明过的解析函数的调和性质，$v$ 也是调和函数。所以 $u$ 与 $v$ 的确互为共轭调和函数。

最后证明唯一性。若 $v_1$ 与 $v_2$ 都是 $u$ 的共轭调和函数，则
\[
    (v_1-v_2)_x=(v_1)_x-(v_2)_x=-u_y-(-u_y)=0,
\]
并且
\[
    (v_1-v_2)_y=(v_1)_y-(v_2)_y=u_x-u_x=0.
\]
这说明 $v_1-v_2$ 的两个一阶偏导都为零，因此它在连通区域 $D$ 内只能是常数。故共轭函数除加一个常数外唯一。
\end{proof}

\begin{tishi}[为什么单连通条件不能省略]
这条定理真正要告诉我们的，是``局部能解''和``整体能解''不是一回事。若区域有洞，柯西--黎曼方程在小范围内往往仍然能解，但这些局部解未必能拼成整个区域上的单值函数。下面的例子正是在把这件事具体化。
\end{tishi}

\begin{lizi}{为什么有洞会带来麻烦}{}
在区域
\[
    D=\mathbb{C}\setminus\{0\}
\]
上考虑
\[
    u(x,y)=\ln|z|=\frac{1}{2}\ln(x^2+y^2).
\]
说明它虽然是调和函数，但在整个 $D$ 上没有单值的共轭调和函数。

\begin{jie}
先计算偏导数：
\[
    u_x=\frac{x}{x^2+y^2},\qquad u_y=\frac{y}{x^2+y^2}.
\]
于是若存在共轭调和函数 $v$，它就必须满足
\[
    v_y=u_x=\frac{x}{x^2+y^2},\qquad
    v_x=-u_y=-\frac{y}{x^2+y^2}.
\]

和这组偏导关系最自然的候选函数，就是极角
\[
    v(x,y)=\arg z.
\]
因为在不绕过原点的一小块区域里，$\arg z$ 的偏导确实满足上面的关系。

但问题也正出在这里：当我们绕原点转一圈后，辐角会增加 $2\pi$。这说明在整个去心平面
\[
    \mathbb{C}\setminus\{0\}
\]
上，$\arg z$ 不能选成一个单值连续函数。

把这件事说得再具体一点：沿单位圆从 $1$ 出发绕原点走一周，最后又回到同一个点 $1$。若 $v$ 真是整个区域上的单值函数，那么出发前和回到这个点时，它的函数值应当相同；但对 $\arg z$ 来说，前后却会相差 $2\pi$。这就说明问题不在局部偏导关系，而在全局单值性。

因此，$u=\ln|z|$ 虽然在 $D$ 内调和，却不能在整个 $D$ 上配出单值的共轭调和函数。也就是说，它只有局部共轭函数，没有全局单值的共轭函数。
\end{jie}
\end{lizi}

\begin{tishi}[这里和第一章、后面章节的联系]
这里真正起作用的，不是柯西--黎曼方程不会解，而是区域的拓扑结构和辐角的多值性。第一章里已经见过 $\arg z$ 的多值性；后面讨论对数函数、多值函数与分支时，这个例子还会再次出现。
\end{tishi}

\subsection{等值线的正交性}

\begin{dingli}{共轭调和函数等值线的正交性}{}
设 $u(x,y)$ 与 $v(x,y)$ 互为共轭调和函数。在满足
\[
    \nabla u\neq 0,\qquad \nabla v\neq 0
\]
的点附近，两族曲线
\[
    u(x,y)=C_1,\qquad v(x,y)=C_2
\]
彼此正交。
\end{dingli}

\begin{zhu}{}{}
满足
\[
    \nabla u\neq 0,\qquad \nabla v\neq 0
\]
的点，通常称为\textbf{正则点}。只有在这样的点附近，两族等值线才都有明确的切向方向，因此``正交''这句话才说得稳妥。
\end{zhu}

\begin{proof}
曲线
\[
    u(x,y)=C_1
\]
的法向量为
\[
    \nabla u=(u_x,u_y),
\]
而曲线
\[
    v(x,y)=C_2
\]
的法向量为
\[
    \nabla v=(v_x,v_y).
\]
由柯西--黎曼条件，
\[
    u_x=v_y,\qquad u_y=-v_x.
\]
于是
\[
    \nabla u\cdot\nabla v=u_xv_x+u_yv_y=v_yv_x+(-v_x)v_y=0.
\]
两条曲线的法向量垂直，所以它们本身也彼此正交。
\end{proof}

\begin{tishi}[这条定理怎么用]
这条定理给了我们一个非常实用的几何结论：只要 $u$ 和 $v$ 真能组成一个解析函数的实部和虚部，那么它们的等值线就不需要逐点去算夹角，而是自动互相垂直。

所以后面一旦题目里出现``求等值线的几何关系''、``说明两族曲线是否正交''这类问题，我们首先就要想到：能不能把它们看成共轭调和函数。如果能，那么这条定理就可以直接调用；反过来，若某处两族等值线明显不正交，也就说明它们不可能在该处来自同一个解析函数的实部和虚部。
\end{tishi}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1.05]
    \draw[mp axis] (-0.2,0) -- (4.7,0) node[mp label, right] {$x$};
    \draw[mp axis] (0,-0.2) -- (0,4.5) node[mp label, above] {$y$};

    \draw[figblue, thick, domain=1.05:4.0, samples=150] plot (\x,{sqrt(\x*\x-1.1)});
    \draw[figblue, thick, domain=0.35:4.0, samples=150] plot (\x,{sqrt(\x*\x+1.0)});

    \draw[figred, thick, domain=0.6:4.05, samples=150] plot (\x,{0.84/(\x)});
    \draw[figred, thick, domain=0.6:4.05, samples=150] plot (\x,{1.55/(\x)});

    \coordinate (P) at (1.4,0.6);
    \node[mp point c] at (P) {};
    \draw[figteal, thick] (P) -- ++(0.22,0.52);
    \draw[figteal, thick] (P) -- ++(0.52,-0.22);
    \draw[figteal, thick] ($(P)+(0.07,0.16)$) -- ++(0.16,-0.07) -- ++(-0.07,-0.16);

    \node[mp label, figblue] at (3.55,3.55) {$u=x^2-y^2=C_1$};
    \node[mp label, figred] at (3.65,1.15) {$v=2xy=C_2$};
\end{tikzpicture}
\caption{以 $W(z)=z^2$ 为例，共轭调和函数的两族等值线在正则点附近彼此正交}
\label{fig:ch02-orthogonal-level-curves}
\end{figure}

\begin{tishi}[本节小结]
到这里，柯西--黎曼条件已经不再只是一个判别可导的技巧，而开始显出它真正的结构力量：在本章讨论的光滑情形下，解析函数的实部和虚部满足拉普拉斯方程、互为共轭调和函数，并且在单连通区域里常能拼成同一个复势。后面一进入二维静电场、稳态导热和保角映射，这些结论都会重新出现。
\end{tishi}

\section{二维势场与解析函数的局部几何意义}

\begin{wulibj}[为什么要用这一节收束全章]
如果第二章只停在定义、定理和偏导关系上，学生很容易觉得这一章只是复杂的符号操练。本节的作用，就是把前面得到的数学结构重新放回图像和物理问题里：解析函数的实部和虚部，可以看成同一个二维场的两张正交地图；而解析函数的导数，在局部上又像第一章里学过的``乘以一个复数''一样，对小图形施加统一的伸缩和旋转。

本节不是要系统讲完保角映射，也不是要把二维势场的边值问题一次求尽。它的任务更像是一张全景图：让学生在学完整章以后，第一次真正看清解析函数为什么既有物理意义，又有几何意义。
\end{wulibj}

\subsection{二维无源场与复势的最初图像}

这一小节的重点，不是立刻把所有物理模型都解出来，而是先把图景建立起来：在二维无源问题里，实部和虚部常常不是互不相干的两个函数，而是同一个物理场的两种描述方式。只要把这幅图景先看清，后面无论学保角映射还是拉普拉斯方程，心里都会更有主线。

在二维静电场、稳态温度场等问题里，常会遇到一个势函数 $\phi(x,y)$，它满足拉普拉斯方程
\[
    \phi_{xx}+\phi_{yy}=0.
\]
如果还能找到另一个函数 $\psi(x,y)$，使得
\[
    \phi_x=\psi_y,\qquad \phi_y=-\psi_x,
\]
那么
\[
    W(z)=\phi(x,y)+\mathrm{i}\psi(x,y)
\]
就是一个解析函数。这个函数通常称为\textbf{复势}。

\begin{zhu}{}{}
这里的 $\phi$ 和 $\psi$ 可以有不同的物理解释。在静电问题里，$\phi$ 常对应电势，$\psi$ 对应与电场线相关的流函数；在稳态导热中，$\phi$ 可以对应温度分布，$\psi$ 则与热流线相关。具体名字会因问题而异，但数学结构是一样的。
\end{zhu}

\begin{tishi}[为什么常把流函数等值线看成场线]
如果把物理场写成
\[
    \mathbf{E}=-\nabla\phi,
\]
那么等势线 $\phi=\text{常数}$ 的法向量是 $\nabla\phi$，场自然垂直于等势线。

而曲线 $\psi=\text{常数}$ 的法向量是 $\nabla\psi$。由柯西--黎曼条件可得
\[
    \nabla\phi\cdot\nabla\psi=0,
\]
所以 $\nabla\phi$ 与 $\nabla\psi$ 垂直。因此 $\mathbf{E}=-\nabla\phi$ 正好沿着 $\psi=\text{常数}$ 这族曲线的切向方向。因此在二维无源场里，$\psi=\text{常数}$ 常被看成场线或流线。
\end{tishi}

\begin{lizi}{均匀场对应的最简单复势}{}
考察复函数
\[
    W(z)=z=x+\mathrm{i}y.
\]
说明它怎样描述一个最简单的二维均匀场。

\begin{jie}
这个例子故意选得非常简单，因为这里的目标不是展示复杂技巧，而是先把``复势到底在干什么''讲明白。

把 $W(z)$ 写成实部和虚部：
\[
    W(z)=x+\mathrm{i}y.
\]
因此
\[
    \phi(x,y)=x,\qquad \psi(x,y)=y.
\]

先看等值线。

由
\[
    \phi(x,y)=x=C_1
\]
可知，$\phi$ 的等值线是一族竖直直线。

由
\[
    \psi(x,y)=y=C_2
\]
可知，$\psi$ 的等值线是一族水平直线。

它们显然彼此正交。这正符合前面讲过的解析函数实部与虚部的等值线正交这一结论。

再看物理意义。如果把 $\phi$ 看成某个势函数，那么它沿 $x$ 方向线性变化，沿 $y$ 方向不变，因此对应的是一个方向恒定、大小也恒定的二维均匀场。也就是说，这个例子描述的是最简单的一类无源场：所有场线彼此平行，所有等势线也彼此平行，并且这两族直线互相垂直。

这个例子虽然简单，却很重要，因为它告诉我们：解析函数的实部和虚部并不只是形式上的两个函数，它们常常就是同一个二维物理场的两张互相垂直的``地图''。
\end{jie}
\end{lizi}

\subsection{等势线与场线的正交}

这里的``正则点''，指的正是上一小节说过的那种非退化点。对复势
\[
    W(z)=\phi(x,y)+\mathrm{i}\psi(x,y),
\]
由柯西--黎曼条件
\[
    \phi_x=\psi_y,\qquad \phi_y=-\psi_x
\]
可知：$\nabla \phi$ 与 $\nabla \psi$ 会同时为零，或同时非零。所以在实际判断时，只要记住``等势线和场线要在非退化点附近谈正交''就可以了。

这里还可以把上一小节的物理图像再说明得更清楚一些。因为 $\psi=\text{常数}$ 的切向方向垂直于 $\nabla\psi$，而柯西--黎曼条件说明 $\nabla\phi\perp\nabla\psi$，所以物理场
\[
    \mathbf{E}=-\nabla\phi
\]
恰好沿着 $\psi=\text{常数}$ 这族曲线前进。所以这里说的``场线''并不是临时起的名字，而是确实来自场方向本身。

\begin{dingli}{等势线与场线正交}{}
若
\[
    W(z)=\phi(x,y)+\mathrm{i}\psi(x,y)
\]
在某区域内解析，则两族曲线
\[
    \phi(x,y)=C_1,\qquad \psi(x,y)=C_2
\]
在正则点附近彼此正交。
\end{dingli}

\begin{proof}
这就是上一节正交性定理的直接物理解释。因为解析性保证 $\phi$ 与 $\psi$ 满足柯西--黎曼条件，所以它们的梯度点积为零，从而两族等值线正交。
\end{proof}

\begin{tishi}[物理题里怎样使用这条定理]
在二维静电场、稳态导热和理想流体这类题里，一旦已经知道
\[
    W(z)=\phi+\mathrm{i}\psi
\]
是解析的，就可以立刻推出：$\phi=\text{常数}$ 给出一族等势线，$\psi=\text{常数}$ 给出一族场线或流线，而且它们在正则点附近彼此正交。

这里的``正则点''，更具体地说，就是满足
\[
    \nabla \phi\neq 0
\]
（等价地，$\nabla \psi\neq 0$）的点；在这些点上，两族曲线都有明确的切向方向，不会在该点退化，因此可以稳妥地讨论正交性。因此后面遇到复势题时，这条定理往往不是证明的终点，而是把解析性直接翻译成物理图像的桥梁。
\end{tishi}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=1.15]
    \draw[mp axis] (-3.6,0) -- (3.8,0) node[mp label, right] {$x$};
    \draw[mp axis] (0,-2.9) -- (0,3.0) node[mp label, above] {$y$};

    \draw[figblue, thick] (-2.4,-2.35) -- (-2.4,2.4);
    \draw[figblue, thick] (-0.8,-2.35) -- (-0.8,2.4);
    \draw[figblue, thick] (0.8,-2.35) -- (0.8,2.4);
    \draw[figblue, thick] (2.4,-2.35) -- (2.4,2.4);

    \draw[figred, thick, dashed, ->] (3.0,-1.9) -- (-3.0,-1.9);
    \draw[figred, thick, dashed, ->] (3.0,-0.6) -- (-3.0,-0.6);
    \draw[figred, thick, dashed, ->] (3.0,0.7) -- (-3.0,0.7);
    \draw[figred, thick, dashed, ->] (3.0,2.0) -- (-3.0,2.0);

    \node[mp label, figblue] at (2.35,2.55) {$\phi=x=\text{常数}$};
    \node[mp label, figred] at (1.95,1.15) {$\psi=y=\text{常数}$};
\end{tikzpicture}
\caption{以 $W(z)=z$ 为例，等势线与场线在二维均匀场中彼此正交}
\label{fig:ch02-potential-lines}
\end{figure}

\subsection{导数的局部作用}

设 $f(z)$ 在点 $z_0$ 可导，则由导数定义，
\[
    \frac{f(z)-f(z_0)}{z-z_0}\to f'(z_0)\qquad (z\to z_0).
\]
这一步再往下推时，最好把中间台阶也写出来。设
\[
    \eta(z)=\frac{f(z)-f(z_0)}{z-z_0}-f'(z_0),
\]
那么当 $z\to z_0$ 时，$\eta(z)\to 0$。于是
\[
    \frac{f(z)-f(z_0)}{z-z_0}=f'(z_0)+\eta(z).
\]
两边同乘 $z-z_0$，就有
\begin{equation}\label{eq:ch02-local-linear}
    f(z)-f(z_0)=f'(z_0)(z-z_0)+\eta(z)(z-z_0).
\end{equation}
由于 $\eta(z)\to 0$，所以最后一项相对于 $|z-z_0|$ 来说是高阶小量，也就是
\[
    \eta(z)(z-z_0)=o(|z-z_0|).
\]
因此式 \eqref{eq:ch02-local-linear} 也可以写成熟悉的形式
\[
    f(z)-f(z_0)=f'(z_0)(z-z_0)+o(|z-z_0|).
\]

这句话很重要：当 $z$ 足够接近 $z_0$ 时，映射 $w=f(z)$ 的主要作用，几乎就等于先把向量 $z-z_0$ 乘上一个复数 $f'(z_0)$，再平移到点 $f(z_0)$。

如果把这句话读得更口语一点，就是：\textbf{解析函数在足够小的尺度上，看起来几乎不像一个复杂函数，而更像一个简单的线性变换。} 从实变量角度看，这是一个非常特殊的二维线性变换；从复变量角度看，它就是乘以一个复数。这也正是为什么复变函数里的几何结论会这么强。

若把
\[
    f'(z_0)=\rho e^{\mathrm{i}\theta},\qquad \rho=|f'(z_0)|,
\]
写成极形式，那么乘以 $f'(z_0)$ 的几何意义就很清楚了：
\begin{itemize}
    \item 长度被放大或缩小为原来的 $\rho$ 倍；
    \item 方向统一旋转了角度 $\theta$。
\end{itemize}

\begin{tishi}[这里和第一章的联系]
第一章里，我们已经知道：乘以一个非零复数，几何上对应``伸缩加旋转''。式 \eqref{eq:ch02-local-linear} 告诉我们，解析函数在足够小的尺度上，也正是这样起作用的。换句话说，解析函数的导数把第一章的复数几何意义重新带了回来。
\end{tishi}

\begin{tishi}[现在再回头区分``可导''和``可微'']
很多同学读到式 \eqref{eq:ch02-local-linear} 时，会重新想到一个问题：复变函数里常说的``可导''和``可微''到底是不是一回事？

若这里的``可微''指的是\textbf{复意义下的线性近似}，也就是存在某个复数 $A$，使得
\[
    \Delta f=A\,\Delta z+o(|\Delta z|),
\]
那么它和``在该点可导''是等价的，而且这个 $A$ 正好就是导数 $f'(z_0)$。刚才得到的局部线性化公式，本质上就在说明这件事。

但如果这里的``可微''指的是把
\[
    f(z)=u(x,y)+\mathrm{i}v(x,y)
\]
看成从 $(x,y)$ 到 $(u,v)$ 的二元实函数，也就是 $\mathbb{R}^2\to\mathbb{R}^2$ 意义下的可微，那么这个条件就比复可导弱得多。最典型的反例就是
\[
    f(z)=\bar z=x-\mathrm{i}y.
\]
它作为二元实函数当然是可微的，甚至是线性的；但它并不满足复导数存在所要求的方向一致性，所以在复意义下处处不可导。

因此，学复变函数时最好养成一个稳妥习惯：\textbf{默认把``可导''理解成复可导；若说``可微''，一定先问清楚说的是复意义下的可微，还是二元实函数意义下的可微。}
\end{tishi}

\subsection{局部保角性的预告}

\Needspace{10\baselineskip}
\begin{tishi}[这段证明偏进阶，第一次读先抓结论]
这一小节先要记住的，不是每一个符号推导，而是下面这句话：\textbf{当 $f'(z_0)\neq 0$ 时，解析函数在足够小的范围里，几乎就等于乘以同一个非零复数。} 因而它只会做统一的旋转和伸缩，所以会保持角度。

证明里出现的
\[
    z-z_0=re^{\mathrm{i}\alpha_k}+o(r)
\]
是在把``分段光滑曲线在交点附近可以用切线作一阶近似''写成数学语言。若这个式子你现在还不太熟，可以先把它读成：\textbf{靠近交点时，曲线最主要的方向就是它的切线方向，弯曲带来的误差比 $r$ 更小。}
\end{tishi}

\begin{dingli}{局部保角性的预告}{}
设两条分段光滑曲线 $C_1,C_2$ 在点 $z_0$ 相交，并且它们在 $z_0$ 处都有非零切向方向。若函数 $f(z)$ 在 $z_0$ 附近解析，且
\[
    f'(z_0)\neq 0,
\]
则这两条曲线在映射 $w=f(z)$ 下的像曲线，在点 $f(z_0)$ 处保持原来的夹角。
\end{dingli}

\begin{proof}
设 $C_1,C_2$ 在 $z_0$ 处的切向方向角分别为 $\alpha_1,\alpha_2$。这意味着：当点 $z$ 分别沿两条曲线趋近于 $z_0$ 时，可以写成
\[
    z-z_0=re^{\mathrm{i}\alpha_k}+o(r),\qquad k=1,2,\qquad r\to 0^+.
\]
这一步本质上是在用切线近似曲线。更具体地说，沿每条曲线都可以取一个以 $z_0$ 为起点的小参数 $r$（例如弧长参数的一阶量），使得曲线位移等于
\[
    \text{切线主项}+\text{比它更小的误差}.
\]
其中主项 $re^{\mathrm{i}\alpha_k}$ 给出的是切线方向，后面的 $o(r)$ 表示真实曲线和切线近似之间还有一点偏差，但这点偏差比 $r$ 更小，所以不会影响最后的夹角判断。

由
\[
    z-z_0=re^{\mathrm{i}\alpha_k}+o(r)
\]
还可以顺便看出
\[
    |z-z_0|=r+o(r),
\]
因此沿曲线趋近时，局部线性化公式中的 $o(|z-z_0|)$ 也可以改写成 $o(r)$。这正是下面那一步能够顺利代入的原因。

由式 \eqref{eq:ch02-local-linear}，
\[
    f(z)-f(z_0)=f'(z_0)(z-z_0)+o(|z-z_0|).
\]
把
\[
    f'(z_0)=\rho e^{\mathrm{i}\theta},\qquad \rho>0
\]
写成极形式。于是沿曲线 $C_k$ 有
\begin{align*}
    f(z)-f(z_0)
    &=\rho e^{\mathrm{i}\theta}\left(re^{\mathrm{i}\alpha_k}+o(r)\right)+o(r)\\
    &=\rho r e^{\mathrm{i}(\theta+\alpha_k)}+o(r).
\end{align*}
主项
\[
    \rho r e^{\mathrm{i}(\theta+\alpha_k)}
\]
给出的是像曲线的主要方向，而后面的误差比 $r$ 更小，所以不会改变极限方向。
这说明像曲线在点 $f(z_0)$ 处的切向方向角分别是
\[
    \theta+\alpha_1,\qquad \theta+\alpha_2.
\]
因此它们的夹角变成
\[
    (\theta+\alpha_2)-(\theta+\alpha_1)=\alpha_2-\alpha_1,
\]
与映射前完全相同。

换句话说，$f$ 在 $z_0$ 附近对所有足够小的方向都先乘上同一个非零复数 $f'(z_0)$：长度统一按 $\rho$ 缩放，方向统一旋转 $\theta$。统一旋转和统一伸缩都不会改变两条切线之间的夹角，所以映射在该点附近局部保持角度。
\end{proof}

\begin{lizi}{用 $f(z)=z^2$ 直观看局部保角}{}
在点 $z_0=1$ 附近，说明映射
\[
    f(z)=z^2
\]
为什么局部保角；再解释为什么在 $z_0=0$ 处不能这样说。

\begin{jie}
先看 $z_0=1$。因为
\[
    f'(z)=2z,
\]
所以
\[
    f'(1)=2\neq 0.
\]
于是由局部线性化公式，
\[
    f(z)-f(1)\approx f'(1)(z-1)=2(z-1).
\]
这说明在点 $1$ 附近，$z^2$ 的主要作用就是把小向量统一放大为原来的 $2$ 倍，而不改变它们之间的夹角。因此它在 $z_0=1$ 附近局部保角。

再看 $z_0=0$。此时
\[
    f'(0)=0,
\]
一次线性主项消失了，映射的主导作用不再是``乘以某个非零复数''。所以前面的保角结论不能直接套用。也正因为如此，$z^2$ 在原点附近的几何行为会明显不同于在非零点附近的行为。
\end{jie}
\end{lizi}

\begin{tishi}[看到这条定理时要立刻想到什么]
这条定理最重要的用途，是把``解析''转成局部几何结论。以后若题目问某个映射在某点附近是否保角，基本检查顺序就是：
\begin{enumerate}
    \item 先确认函数在该点附近解析；
    \item 再检查 $f'(z_0)\neq 0$；
    \item 若这两个条件都满足，就可以直接说明它在该点附近局部保角。
\end{enumerate}

同时也要记住它\textbf{保持的是角度，不是长度和面积}。例如 $f(z)=z^2$ 在 $z_0\neq 0$ 处局部保角，但它会改变长度尺度；而在 $z_0=0$ 处因为导数为零，就不能直接套用这条结论。
\end{tishi}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=0.88]
    \begin{scope}
        \draw[mp axis] (-0.5,0) -- (3.1,0) node[mp label, right] {$x$};
        \draw[mp axis] (0,-0.5) -- (0,3.1) node[mp label, above] {$y$};

        \draw[figblue, thick] (0.68,0.88) -- (2.3,2.05);
        \draw[figred, thick] (2.18,0.72) -- (0.82,2.3);
        \node[mp point c] at (1.45,1.4) {};
        \draw[figteal, thick] (1.45,1.4) ++(36:0.48) arc (36:126:0.48);
        \node[mp label, figteal] at (1.52,2.0) {$\alpha$};
        \node[mp label] at (1.35,-0.85) {映射前};
    \end{scope}

    \draw[figteal, very thick, ->] (3.9,1.35) -- (5.05,1.35);
    \node[mp label, figteal] at (4.48,1.72) {$\rho e^{\mathrm{i}\theta}$};

    \begin{scope}[xshift=6.8cm]
        \draw[mp axis] (-0.5,0) -- (3.1,0) node[mp label, right] {$u$};
        \draw[mp axis] (0,-0.5) -- (0,3.1) node[mp label, above] {$v$};

        \draw[black!25, dashed] (0.88,1.25) -- (2.36,2.32);
        \draw[black!25, dashed] (2.25,1.12) -- (1.0,2.58);
        \draw[figblue, thick] (0.66,1.12) -- (2.47,2.58);
        \draw[figred, thick] (2.54,1.26) -- (1.0,2.98);
        \node[mp point c] at (1.42,1.72) {};
        \draw[figteal, thick] (1.42,1.72) ++(48:0.54) arc (48:138:0.54);
        \node[mp label, figteal] at (1.55,2.45) {$\alpha$};
        \draw[figpurple, thick, ->] (1.98,2.1) arc (36:48:0.62);
        \node[mp label, figpurple] at (2.4,2.48) {$\theta$};
        \node[mp label, black!55] at (2.28,0.92) {统一旋转};
        \node[mp label, black!55] at (2.3,0.58) {统一伸缩};
        \node[mp label] at (1.35,-0.85) {映射后};
    \end{scope}
\end{tikzpicture}
\caption{解析函数在导数非零的点附近局部保持角度，并表现为统一的旋转与伸缩}
\label{fig:ch02-local-conformal}
\end{figure}

\begin{jinshi}[为什么一定要要求 $f'(z_0)\neq 0$]
如果 $f'(z_0)=0$，局部主导项不再是一次项，这时映射可能会把角度压扁或多重覆盖。例如 $f(z)=z^2$ 在 $z=0$ 处就不能简单地看成一个保角映射。
\end{jinshi}

\section{本章小结}

\begin{tishi}[一句话回看本章]
本章最核心的事情，是把第一章里建立的复数几何语言推进成解析函数的结构语言。我们不再只看一个复数怎样表示，而是开始研究一个区域怎样被映到另一个区域，并由此看见极限、导数、柯西--黎曼条件、调和函数和局部保角性之间的内在联系。
\end{tishi}

如果你现在暂时合上书，最好已经能顺着下面这条线口头复述一遍：为什么第二章一开始要先讲区域和曲线，复变函数为什么不能只把高等数学里的 $x$ 简单地换成 $z$，复变极限和复导数为什么会因为``任意方向趋近''而变得严格得多。还要能说清楚，柯西--黎曼条件又怎样把解析性、调和函数、二维势场和局部几何图像自然串起来。下面这张图，就是本章的知识主线。

\begin{figure}[htbp]
\centering
\resizebox{0.94\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[
    node distance=1.18cm and 1.05cm,
    foundation/.style={
        rectangle,
        rounded corners=5pt,
        draw=mainblue!80!black,
        top color=mainblue!12,
        bottom color=white,
        line width=0.8pt,
        text width=3.08cm,
        minimum height=1.04cm,
        align=center,
        font=\small
    },
    pivot/.style={
        rectangle,
        rounded corners=5pt,
        draw=defteal!82!black,
        top color=defteal!14,
        bottom color=white,
        line width=0.9pt,
        text width=3.18cm,
        minimum height=1.10cm,
        align=center,
        font=\small\bfseries
    },
    branch/.style={
        rectangle,
        rounded corners=5pt,
        draw=notebrown!82!black,
        top color=notebrown!11,
        bottom color=white,
        line width=0.8pt,
        text width=3.16cm,
        minimum height=1.04cm,
        align=center,
        font=\small
    },
    outcome/.style={
        rectangle,
        rounded corners=5pt,
        draw=physicsbrown!84!black,
        top color=physicsbrown!12,
        bottom color=white,
        line width=0.8pt,
        text width=3.22cm,
        minimum height=1.06cm,
        align=center,
        font=\small
    },
    arrow/.style={-{Stealth[length=2.7mm,width=1.8mm]}, line width=0.95pt, draw=black!66, rounded corners=4pt}
]
\node[foundation] (a) {邻域、区域\\与曲线};
\node[foundation, right=of a] (b) {复变函数与\\映射观点};
\node[foundation, right=of b] (c) {极限、连续与\\路径一致性};

\node[pivot, below=1.30cm of b] (d) {导数、解析\\与整函数};
\node[branch, below left=1.35cm and 1.05cm of d] (e) {柯西--黎曼条件\\与可导判别};
\node[branch, below right=1.35cm and 1.05cm of d] (f) {局部线性化\\与导数的几何意义};

\node[outcome, below=2.60cm of e] (g) {调和函数、共轭调和\\与二维势场};
\node[outcome, below=2.60cm of f] (h) {等值线正交\\与局部保角性};

\draw[arrow] (a) -- (b);
\draw[arrow] (b) -- (c);
\draw[arrow] (c.south) |- (d.east);
\draw[arrow] (d) -- (e);
\draw[arrow] (d) -- (f);
\draw[arrow] (e) -- (g);
\draw[arrow] (f) -- (h);
\draw[arrow] (g.east) -| (h.south);
\end{tikzpicture}%
}
\caption{第二章知识主线}
\label{fig:ch02-summary-map}
\end{figure}

读这张图时，可以把它看成对整章内容的一次复盘。先把复平面中的基本对象和语言说明清楚，再把函数看成区域到区域的映射，接着通过极限、连续和导数把``解析''这件事的严格要求立起来。然后借助柯西--黎曼条件，看见实部和虚部并不是任意组合在一起的：一条线通向调和函数和二维无源场，另一条线回到第一章里学过的``乘以一个复数''，帮助我们理解等值线正交和局部保角。只要这条主线是顺的，本章就算真正学通了。

\begin{zhongyao}[本章主要结论]
\raggedright
\begin{enumerate}
    \item \textbf{基本语言先要建立：}复变函数里很多结论并不是对``任意点集''都能直接说的。邻域、内点、边界点、区域、单连通区域和分段光滑曲线，构成了后面讨论极限、可导、复积分和原函数时的基本语言。尤其要记住：单连通不是装饰条件，而是后面很多整体结论成立的关键背景。

    \item \textbf{复变函数不是把 $x$ 改成 $z$：}若
    \[
        f(z)=u(x,y)+\mathrm{i}v(x,y),
    \]
    那么一个复变函数本质上可以看成由两个二元实函数组成；但这两个实函数并不是任意组合的，它们之间会受到很强的结构约束。几何上，$f$ 更适合理解成把 $z$ 平面上的区域映到 $w$ 平面上的一种变形规则。

    \item \textbf{复变极限的严格性：}复变极限
    \[
        \lim_{z\to z_0}f(z)
    \]
    要求 $z$ 沿任意路径趋近 $z_0$ 时都给出同一个结果。这一点比实变函数严格得多，也是后面复导数条件更严格的根源。要否定极限存在，往往只需找两条最简单的路径；而要证明极限存在，常常要把问题估到只和 $|z-z_0|$ 有关。

    \item \textbf{导数、解析与连续的关系：}复导数
    \[
        f'(z_0)=\lim_{\Delta z\to 0}\frac{f(z_0+\Delta z)-f(z_0)}{\Delta z}
    \]
    必须与趋近方向无关，因此复可导远比实可导严格。像
    \[
        f(z)=\bar z
    \]
    这样看起来非常平滑的函数，仍然会处处不可导。还要分清：``在一点可导''只说一个点上的差商极限存在，而``在一点解析''要求它在该点某个邻域内处处可导。并且，可导一定连续，但连续一般不能反推可导。

    \item \textbf{柯西--黎曼条件是核心桥梁：}若
    \[
        f(z)=u(x,y)+\mathrm{i}v(x,y)
    \]
    在某点可导，并且偏导数具备相应光滑性，那么必有
    \[
        u_x=v_y,\qquad u_y=-v_x.
    \]
    反过来，在偏导连续等条件下，满足柯西--黎曼条件也能推出可导。这说明解析性并不是``两个函数任意组合''得到的，而是一种高度受限的结构。

    \item \textbf{解析函数自带拉普拉斯结构：}若 $f=u+\mathrm{i}v$ 在区域内解析，并且 $u,v$ 有连续二阶偏导，那么
    \[
        u_{xx}+u_{yy}=0,\qquad v_{xx}+v_{yy}=0.
    \]
    在这里所讨论的连续二阶偏导情形下，解析函数的实部和虚部都是调和函数，并且互为共轭调和函数。对数学物理方法来说，这一步非常重要，因为它把解析函数理论和二维拉普拉斯方程直接连了起来。

    \item \textbf{共轭函数的存在还受区域影响：}局部上满足柯西--黎曼条件，并不自动保证能在整个区域里选出单值的共轭函数。若区域有洞，例如
    \[
        \mathbb{C}\setminus\{0\},
    \]
    就可能出现像 $\ln|z|$ 这样只有局部共轭函数、却没有全局单值共轭函数的情形。换句话说，函数结构和区域拓扑在这里是紧密联系在一起的。

    \item \textbf{物理意义与几何意义会同时出现：}解析函数的实部和虚部常常对应二维无源场中的两张正交地图，等势线与场线彼此垂直；而由
    \[
        f(z)-f(z_0)=f'(z_0)(z-z_0)+o(|z-z_0|)
    \]
    可知，解析函数在足够小的尺度上近似等于``乘以一个复数''。因此当
    \[
        f'(z_0)\neq 0
    \]
    时，它在局部上表现为统一的旋转与伸缩，也就解释了局部保角性的来源。
\end{enumerate}
\end{zhongyao}

\begin{tishi}[做题时的判断思路]
\begin{enumerate}
    \item \textbf{先判断它更像哪类前修题：}区域、路径、极限存在性这些问题，往往更像多元函数；求导法则、局部线性化这些内容，在形式上又和一元导数很像。但无论像哪一种，最后都别忘了回到复变函数最特殊的要求：局部线性主部必须对应``乘以一个复数''。

    \item \textbf{极限是否存在：}若题目问极限存在与否，先不要急着直接套用定义，而是先想``有没有两条最方便的路径''。若要证明极限不存在，优先尝试实轴、虚轴、直线 $y=kx$ 或极坐标路径；若要证明极限存在，则优先寻找与路径无关的估计，最好把它压到 $|z-z_0|$ 的函数上。

    \item \textbf{连续性问题：}若函数已经写成代数式或有理式，先看它是不是由连续函数通过四则运算组合而成；若题目给出
    \[
        f(z)=u(x,y)+\mathrm{i}v(x,y),
    \]
    则可以直接转去检查 $u,v$ 在对应点是否连续。

    \item \textbf{是否可导或是否解析：}遇到这类题，先把函数写成
    \[
        u(x,y)+\mathrm{i}v(x,y)
    \]
    的形式，再判断是用导数定义直接算更快，还是用柯西--黎曼条件更省力。若表达式对 $\bar z$ 有无法消去的本质依赖，就应先高度怀疑它不是解析函数。

    \item \textbf{柯西--黎曼条件什么时候够用：}看到 C-R 条件成立时，不要立刻下结论，还要继续检查它是在某一点偶然成立，还是在某个邻域里成立；若想从 C-R 条件推出可导，通常还要核对偏导数的连续性等附加条件。

    \item \textbf{已知实部或虚部求解析函数：}先检查给出的函数是否调和，再用柯西--黎曼条件去求另一个部分，并记得对某一个变量积分时，一元里的``积分常数''往往会升级成另一个变量的函数。若定义域不是单连通的，还要额外警惕：局部上能解出来的共轭函数，未必能在整个区域里选成单值函数。

    \item \textbf{几何和物理题怎么联想：}看到等势线、场线、正交曲线、小图形角度变化这类描述时，要主动想到两件事：一是解析函数的实部和虚部对应两族正交等值线，二是导数在局部上对应统一的旋转加伸缩。
\end{enumerate}
\end{tishi}

\begin{jinshi}[本章最容易混淆的地方]
\begin{enumerate}
    \item 复变极限中的``$z\to z_0$''不是只从左右两边靠近，而是从整个复平面上的任意方向、任意路径靠近。
    \item ``在一点可导''和``在这一点解析''不是一回事；后者比前者强得多。
    \item 不要把``满足柯西--黎曼条件''机械等同于``可导''；若只在某一点上成立，或者偏导不够好，结论都可能失败。
    \item 不要以为``函数看起来很平滑''就一定解析；$\bar z$ 正是本章最典型的反例。
    \item 不要把``实部和虚部都是调和函数''误读成``任意两个调和函数都能拼成解析函数''；它们还必须满足共轭关系。
    \item 不要把保角理解成``长度和面积都保持不变''。保角的重点是角度保持，而不是距离保持；并且若 $f'(z_0)=0$，局部保角性就不能这样直接说。
\end{enumerate}
\end{jinshi}

\begin{tishi}[和后续内容的联系]
下一章进入复积分时，本章第一节建立起来的区域、曲线、正向和单连通语言会立刻变成基本工作语言；而本章关于解析、可导和柯西--黎曼条件的结论，则是后面柯西积分定理、积分公式和原函数理论能够成立的重要背景。

再往后学泰勒展开、洛朗展开、奇点和留数时，本章的``解析性''会成为核心前提；学保角映射时，本章最后关于局部线性化和局部保角的结论会被系统展开；到了后面的数理方程部分，调和函数、拉普拉斯方程和二维势场这条线又会再次出现。换句话说，第二章并不只是把定义讲全，而是在给整门课后面最重要的几条主线同时打底。
\end{tishi}

\section{习题}

\textbf{基础题}

\begin{enumerate}
    \item 判断下列集合是否为区域；若是，再判断其是否单连通：
    \[
        \{z:|z|<2\},\qquad \{z:1<|z|<3\},\qquad \mathbb{C}\setminus\{0\},\qquad \{z:\operatorname{Im}z>0\}.
    \]

    \item 比较
    \[
        \mathbb{R}\setminus\{0\}\qquad \text{与}\qquad \mathbb{C}\setminus\{0\}
    \]
    的几何性质：前者为什么不连通，后者为什么仍连通却不是单连通？请用``去掉一个点''在一维和二维里的不同后果来解释。

    \item 把下列函数写成 $u(x,y)+\mathrm{i}v(x,y)$ 的形式：
    \[
        z^2,\qquad \frac{1}{z},\qquad \bar z.
    \]

    \item 讨论下列极限是否存在：
    \[
        \lim_{z\to 0}\frac{\bar z}{z},\qquad
        \lim_{z\to 0}|z|^2.
    \]

    \item 对照高等数学中 $x^2$ 的求导，用导数定义求
    \[
        f(z)=z^2
    \]
    的导数，并说明它和一元函数 $x^2$ 求导在形式上相似、在要求上不同的地方各是什么。

    \item 讨论函数
    \[
        f(z)=\frac{z+1}{z-\mathrm{i}}
    \]
    在哪些点连续。

    \item 比较
    \[
        \frac{1}{x}\qquad \text{与}\qquad \frac{1}{z}
    \]
    的定义域和连续性：说明它们各自在哪些点无定义，并比较这两个函数在对应定义域内的连续性。

    \item 用导数定义求下列函数的导数：
    \[
        f(z)=z^2,\qquad f(z)=z^3.
    \]
\end{enumerate}

\textbf{综合题}

\begin{enumerate}[resume]
    \item 用柯西--黎曼条件判断下列函数在何处可导，并在可导处求导数：
    \[
        f(z)=z^2,\qquad f(z)=\bar z,\qquad f(z)=|z|^2.
    \]

    \item 比较
    \[
        f(x)=|x|\qquad \text{与}\qquad f(z)=\bar z
    \]
    的不可导性：前者为什么只在 $x=0$ 处不可导，后者为什么却在复意义下处处不可导？请从``一维左右斜率''与``二维方向一致性''的差别来说明。

    \item 已知解析函数的实部为
    \[
        u(x,y)=x^2-y^2,
    \]
    求其一个共轭调和函数。

    \item 证明：若
    \[
        f(z)=u(x,y)+\mathrm{i}v(x,y)
    \]
    在区域内解析，且 $u,v$ 具有连续二阶偏导数，则 $u$ 和 $v$ 都满足拉普拉斯方程。

    \item 说明为什么
    \[
        u(x,y)=x^2+y^2
    \]
    不能作为某个解析函数的实部。
\end{enumerate}

\textbf{挑战题}

\begin{enumerate}[resume]
    \item 设
    \[
        f(z)=
        \begin{cases}
            \dfrac{x^3}{x^2+y^2}+\mathrm{i}\dfrac{y^3}{x^2+y^2}, & z\neq 0,\\[1em]
            0, & z=0,
        \end{cases}
    \]
    验证它在原点满足柯西--黎曼条件，但在原点不可导。

    \item 设 $f(z)$ 在 $z_0$ 处解析且 $f'(z_0)\neq 0$。结合本章最后的局部线性化公式，说明为什么它在 $z_0$ 附近局部保持角度。

    \item 研究映射
    \[
        w=z^2
    \]
    在 $z_0\neq 0$ 与 $z_0=0$ 附近的局部几何作用有何不同，并解释这和条件 $f'(z_0)\neq 0$ 的关系。

    \item 设
    \[
        u(x,y)=\ln\sqrt{x^2+y^2}=\ln|z|,\qquad D=\mathbb{C}\setminus\{0\}.
    \]
    验证 $u$ 在 $D$ 内调和，并说明为什么它在整个 $D$ 上不能取单值的共轭调和函数。
\end{enumerate}
