% 前言
\chapter*{前言}
\addcontentsline{toc}{chapter}{前言}

\section*{为什么学这门课？}

翻开这本《数学物理方法》讲义时，不少同学可能会觉得这门课有点``硬''：既有数学，又有物理，还讲``方法''，仿佛注定公式多、推导长、门槛高。

但不妨先把书名放在一边，从一个具体的问题出发：\textbf{为什么吉他琴弦能发出美妙的声音？}
一根弦、两端固定、轻轻拨动，这个动作再平常不过，却已经把这门课最关心的几个问题摆在我们面前：为什么会有不同的音高？为什么会出现不同的振动模式？边界条件为什么会决定系统的行为？如果再把真实乐器中的阻尼和能量耗散考虑进去，声音又为什么会逐渐减弱？

当你认真追问这些问题时，其实就已经站在数学物理方法的门口了。
在普通物理里，你早已接触过波动方程、热传导方程、拉普拉斯方程这些内容。只是多数时候，我们更关心``会不会用''，还来不及系统追问：这些方程从哪里来？为什么写成这个样子？遇到不同的边界条件和初始条件，又该怎样求解、怎样理解？

这门课要做的，正是把这些零散出现的工具和观念串成一条清晰的线索，让你逐步学会\textbf{从物理问题出发，建立数学模型，完成数学求解，再回到物理解释}。
\section*{这门课学什么？}

如果把物理专业的学习过程看作一条不断向前延伸的链条，那么数学物理方法往往处在一个十分关键的位置。它向前承接高等数学和普通物理，向后连接理论力学、电动力学、量子力学、热力学与统计物理等课程，因此常被视为一门典型的桥梁课程。

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    basic/.style={rectangle, draw=black!75, rounded corners=4pt, minimum width=2.15cm, minimum height=0.82cm, text width=2.15cm, align=center, font=\small, line width=0.95pt, fill=blue!6},
    bridge/.style={rectangle, draw=black!80, rounded corners=4pt, minimum width=3.15cm, minimum height=1.18cm, text width=3.15cm, align=center, font=\small\bfseries, line width=1.0pt, fill=orange!14},
    related/.style={rectangle, draw=black!75, rounded corners=4pt, minimum width=2.75cm, minimum height=0.82cm, text width=2.75cm, align=center, font=\small, line width=0.95pt, fill=green!7},
    group/.style={font=\small\bfseries},
    inarrow/.style={->, >=stealth, line width=1.0pt, draw=blue!65!black},
    outarrow/.style={->, >=stealth, line width=1.0pt, draw=green!55!black}
]
    % 前置课程（左侧）
    \node[basic] (calc) at (-4.8, 3.0) {高等数学};
    \node[basic] (mech) at (-4.8, 2.0) {力学};
    \node[basic] (thermo) at (-4.8, 1.0) {热学};
    \node[basic] (optics) at (-4.8, 0.0) {光学};
    \node[basic] (em) at (-4.8, -1.0) {电磁学};
    \node[group, text=blue!70!black] at (-4.8, 3.82) {基础课程};
    
    % 本课程（中间）
    \node[bridge] (mathphy) at (0, 1.0) {数学物理方法};
    \node[group, text=orange!75!black] at (0, 2.18) {桥梁课程};
    
    % 后置课程（右侧）
    \node[related] (tmech) at (4.75, 3.0) {理论力学};
    \node[related] (edyn) at (4.75, 2.0) {电动力学};
    \node[related] (qm) at (4.75, 1.0) {量子力学};
    \node[related] (stat) at (4.75, -0.35) {热力学与统计物理};
    \node[group, text=green!50!black] at (4.75, 3.82) {相关课程};
    
    % 箭头：前置 → 本课程
    \draw[inarrow] (calc.east) -- (mathphy.west);
    \draw[inarrow] (mech.east) -- (mathphy.west);
    \draw[inarrow] (thermo.east) -- (mathphy.west);
    \draw[inarrow] (optics.east) -- (mathphy.west);
    \draw[inarrow] (em.east) -- (mathphy.west);
    
    % 箭头：本课程 → 后置
    \draw[outarrow] (mathphy.east) -- (tmech.west);
    \draw[outarrow] (mathphy.east) -- (edyn.west);
    \draw[outarrow] (mathphy.east) -- (qm.west);
    \draw[outarrow] (mathphy.east) -- (stat.west);
\end{tikzpicture}
\caption{数学物理方法在课程体系中的位置}
\label{fig:course-position}
\end{figure}

换言之，这门课不是一门孤立的工具课，而是一个承前启后的枢纽。它一端承接前面的基础课程，另一端通向后续的专业课程。

这些\textbf{基础课程}提供了必要的数学基础和物理直觉：
\begin{itemize}
    \item \textbf{高等数学}：微积分、级数、常微分方程——这是本课程的数学基础。
    \item \textbf{普通物理}（力学、热学、光学、电磁学）：提供了丰富的应用背景。振动、波动、热传导、电磁场等问题，都会在本课程中被更系统地处理。
\end{itemize}

之后的许多\textbf{专业课程}会频繁用到这里学到的方法：
\begin{itemize}
    \item \textbf{理论力学}：拉格朗日方程、哈密顿方程的求解需要微分方程和变分法。
    \item \textbf{电动力学}：麦克斯韦方程组的求解离不开数学物理方程。
    \item \textbf{量子力学}：薛定谔方程的求解用到分离变量法、特殊函数。
    \item \textbf{热力学与统计物理}：不少模型的建立和分析，也需要本课程中的微分方程、积分变换等工具。
\end{itemize}

本课程大致可以分为四个彼此联系的部分：

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    tool/.style={draw=black!75, rounded corners=8pt, line width=1.0pt, minimum height=1.4cm, align=center, inner sep=4pt, font=\small},
    core/.style={draw=black!80, rounded corners=8pt, line width=1.0pt, minimum height=1.55cm, align=center, inner sep=4pt, font=\small},
    arrow/.style={->, >=stealth, line width=1.0pt}
]
    % 顶部两个工具
    \node[tool, fill=blue!6, draw=blue!65!black, text width=3.05cm] (complex) at (-2.8, 2.3)
    {\textbf{\large 复变函数}\\[2pt]解析函数、级数\\展开、留数};
    \node[tool, fill=green!6, draw=green!55!black, text width=3.05cm] (transform) at (2.8, 2.3)
    {\textbf{\large 积分变换}\\[2pt]傅里叶变换\\拉普拉斯变换};

    % 中间核心
    \node[core, fill=orange!12, draw=orange!70!black, text width=4.7cm] (pde) at (0, 0)
    {\textbf{\large 数理方程}\\[2pt]三类方程的建立与求解};

    % 底部产物
    \node[tool, fill=red!6, draw=red!55!black, text width=4.7cm, minimum height=1.4cm] (special) at (0, -2.35)
    {\textbf{\large 特殊函数}\\[2pt]勒让德函数、贝塞尔函数};

    % 连接箭头
    \draw[arrow, blue!65!black] ([xshift=0.45cm]complex.south) -- ([xshift=-0.95cm]pde.north);
    \draw[arrow, green!55!black] ([xshift=-0.45cm]transform.south) -- ([xshift=0.95cm]pde.north);
    \draw[arrow, red!55!black] (pde.south) -- (special.north);
\end{tikzpicture}
\caption{课程四部分的逻辑关系}
\label{fig:course-structure}
\end{figure}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{复变函数}：它把函数的视野从实轴扩展到复平面。学习这一部分时，你会逐渐理解解析函数、级数展开、复积分和留数方法，也会看到复变观点在二维势场问题中所提供的几何直观。
    
    \item \textbf{积分变换}：它并不是凭空把问题``变没''，而是把函数换到另一种表示下去看，使原来麻烦的微分运算变成更容易处理的乘法运算，从而把原方程化简。傅里叶变换和拉普拉斯变换，是后面会反复使用的重要工具。
    
    \item \textbf{数理方程}：这是全书的核心部分。你会学习如何从具体物理过程出发建立偏微分方程，并掌握分离变量法、行波法、积分变换法、格林函数法等常用求解方法。前面学到的复变函数和积分变换，会在这里真正派上用场。
    
    \item \textbf{特殊函数}：在求解数理方程的过程中，一些特殊函数会自然出现。它们不是额外增加的记忆负担，而是具有特定对称性的物理问题所对应的数学结果。球对称问题常常引出勒让德函数，圆柱对称问题常常引出贝塞尔函数。
\end{enumerate}

\medskip

更概括地说，这门课最重要的不是多记几条公式、多做几类标准题，而是逐渐形成这样一种能力：面对一个具体的物理问题，能看清它背后的数学结构，写出相应的方程、初始条件和边界条件，再根据问题所在的区域、系统的对称性以及条件的特点，选择合适的方法求解，并对结果作出合理的物理解释。这门课真正训练的，是把物理问题翻译成数学问题，再把数学结果还原成物理认识的能力。这也正是全书反复出现的一条主线：\textbf{物理问题 $\rightarrow$ 数学模型 $\rightarrow$ 数学求解 $\rightarrow$ 物理解释}。

\section*{怎么学这门课？}

先说清楚：这门课确实不算轻松。它的难，不只在于公式多、推导长，更在于你需要在同一个问题里同时照看物理背景、数学结构和结果的物理意义。初学时，最容易卡住的往往是下面几类地方：

\begin{itemize}
    \item \textbf{建模与条件处理}：很多同学并不是先卡在计算，而是先卡在题目到底该写成什么方程，初始条件和边界条件又该怎样写、为什么能这样写。尤其要分清哪些条件来自物理约束，哪些条件来自区域形状，哪些条件又会直接影响后面方法的选择。学习时不要急着代公式，先把未知量、求解区域和条件写清楚、画清楚。
    
    \item \textbf{方法选择}：这门课的方法不少，初学时最容易出现的困惑往往不是``不会算''，而是``这道题到底该想到什么方法''。什么时候适合分离变量，什么时候想到傅里叶变换、拉普拉斯变换，什么时候该利用对称性或引入特殊函数，常常比后面的计算更关键。做题时要有意识地总结：什么类型的问题，通常对应什么类型的方法。
    
    \item \textbf{复变函数}：从实数到复数的思维转换需要时间适应。复变函数的``导数''定义看起来和实函数相似，但条件要苛刻得多。学习时要多画图，尽量在复平面上理解它的几何意义，并把实变函数的直观和复变函数的结论对照起来看。
    
    \item \textbf{积分变换}：傅里叶变换和拉普拉斯变换的公式多，容易记混，收敛域和逆变换又常常被忽略。学习时不要只背公式，要抓住它的本质：它是在换一种表示，使原来麻烦的微分运算变成更便于处理的形式。核心公式最好自己推几遍，把变换、逆变换和适用条件之间的关系理顺。
    
    \item \textbf{推导过程长}：很多定理证明和例题计算步骤多，最怕一路往下抄，却不知道自己到底在做什么。读长推导时，不妨强迫自己在关键地方停下来，问一句``为什么这一步可以这样做''、``这一步做完以后离目标近了什么''。把逻辑主线抓住以后，后面的计算就不容易跟丢。
\end{itemize}

不过也不必被这些难点吓住。这门课还有一个很鲜明的特点：前面的工具会在后面的内容里不断重现。只要把几个核心方法真正弄懂，后面的学习反而会越来越顺。

\begin{itemize}
    \item \textbf{先问物理问题是什么}：每个数学概念都不是凭空出现的。先弄清楚它究竟想解决什么问题，再去看公式和定理，理解就会扎实得多。
    
    \item \textbf{把前修知识随时接上}：积分技巧、级数展开、常微分方程、向量分析这些内容都会反复用到。遇到卡点时，及时回头补，不要硬撑着往后赶。
    
    \item \textbf{坚持动手算}：很多步骤看上去已经明白了，真正下笔时问题才会暴露出来。数学物理方法终究是要靠自己一遍一遍算出来的，手感也是这样练出来的。
    
    \item \textbf{格外重视细节}：收敛域、边界条件、奇点位置、展开区间这些地方，往往决定一整道题能不能做对。
    
    \item \textbf{主动建立联系}：复变函数和二维势场、傅里叶变换和分离变量法、特殊函数和对称性，这些内容不是分开的。把这些联系看清楚，学起来会顺得多。
\end{itemize}

\begin{tishi}[动手算，才能真正掌握]
建议把每一道例题都当成一次自我测验：先独立推到自己真正卡住的地方，再回头对照讲义中的解答。不要只看最后结果，更要核对每一步为什么这样做；同时分清到底是概念不清、公式记混，还是边界条件处理失误。把问题找准，练习才会有效。
\end{tishi}


\section*{这份讲义怎么帮你学？}

课堂上，老师会不断提醒：哪里最容易出错，哪里要把前面的知识接回来，哪里又应该先抓住物理图像。这份讲义也希望承担这样的角色。

讲义中的\textcolor{red!70!black}{红色警示框}标注易错点，\textcolor{hintteal}{青色提示框}提供学习建议，\textcolor{physicsbrown}{棕色背景框}补充物理背景。它们不是装饰性的版式元素，而是帮助你抓住重点、放慢脚步、理清思路的阅读路标。

这份讲义从一开始就有一个非常明确的目标：\textbf{尽量写成一份真正适合学生自学的讲义}。它希望你在课堂上能跟着老师走，也希望你在课后独自翻开它时，依然知道这一页在讲什么、为什么这样讲，以及它和前后内容之间有什么关系。

编写时，我们默认读者的基础未必特别扎实，但愿意认真学，也愿意一步一步往前走。因此，这份讲义宁可把关键环节讲得慢一点、细一点，也不愿意只把最后的结论摆在你面前。

具体来说，这份讲义会尽量做到以下几点：

\begin{itemize}
    \item \textbf{先讲由来，再讲结论}：抽象概念尽量先从物理问题、几何图像或典型例子引入，让你先知道``为什么会出现这个对象''，再去看正式定义和结论。
    
    \item \textbf{把关键推导讲完整}：重要公式、定理和方法会尽量把推导过程写完整，把真正关键的环节解释清楚，让你知道每一步为什么成立，而不是只记住最后一个结果。
    
    \item \textbf{尽量用课堂语言讲清楚}：希望它读起来像老师在黑板前一步步讲，而不是像一本只给结论的手册。能直说的地方尽量不绕，能用直观语言说明的地方尽量不用过分生硬的表述。
    
    \item \textbf{在需要的地方补前修知识和图像}：遇到与高等数学、普通物理、常微分方程相关的内容，会补充必要的提醒、回顾和解释；复平面、积分路径、边界条件、振动模式等抽象对象，也会尽量配上示意图，帮助你把公式和图像对应起来。
    
    \item \textbf{帮助你把知识串成整体}：不仅介绍单个结论，也尽量提示不同章节之间的联系，让你看到一门课的整体脉络，而不是把它学成一堆零散技巧。
    
    \item \textbf{让复习和回顾都有抓手}：每章都安排了例题、小结和分层习题，方便你学完以后及时巩固，也方便考前回头整理思路。
\end{itemize}

如果你在阅读这份讲义时，感到自己不是在独自硬啃一堆零散结论，而是像有一位老师始终陪在身旁，把问题慢慢讲开、把难点层层拆开、把方法前后串起来，那么这份讲义就达到了最初的目的。
% \section*{致谢}
%
% 本讲义在编写过程中，参考了国内外多种优秀教材与资料，在此一并向有关作者致谢。
%
% 由于编者水平有限，书中难免仍有疏漏和错误之处，恳请读者批评指正。
\vspace{2em}
\begin{flushright}
\begin{tabular}{c}
陈祖成 \\
2026年3月 \\
于湖南师范大学天文馆
\end{tabular}
\end{flushright}
